[{"n_processo": "2014/0156385-1", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O NO RECURSO ORDIN\u00c1RIO EM MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. ICMS-ST. IMPETRA\u00c7\u00c3O CONTRA LEI EM TESE. AUS\u00caNCIA DE PROVA PR\u00c9-CONSTITU\u00cdDA. ATO ATRIBU\u00cdDO AO SECRET\u00c1RIO DE ESTADO DE FAZENDA. ILEGITIMIDADE PASSIVA. ART. 1.022 DO CPC/2015. ERRO MATERIAL, OMISS\u00c3O, CONTRADI\u00c7\u00c3O, OBSCURIDADE OU CAR\u00caNCIA DE FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O. AUS\u00caNCIA. PREQUESTIONAMENTO DE TEMAS CONSTITUCIONAIS. IMPOSSIBILIDADE. 1. Os embargos declarat\u00f3rios, nos termos do art. 1.022, e seus incisos, do CPC/2015, s\u00e3o cab\u00edveis quando houver: a) obscuridade; b) contradi\u00e7\u00e3o; c) omiss\u00e3o no julgado, incluindo-se nesta as condutas descritas no art. 489, \u00a7 1\u00ba, que configurariam a car\u00eancia de fundamenta\u00e7\u00e3o v\u00e1lida; ou d) o erro material. No caso dos autos, tais hip\u00f3teses n\u00e3o est\u00e3o presentes. 2. Ao contr\u00e1rio do que afirma a parte embargante, n\u00e3o se observa no julgado a alegada omiss\u00e3o, uma vez que ficou devidamente consignado no ac\u00f3rd\u00e3o embargado que nem o Secret\u00e1rio de Estado da Fazenda nem o Governador de Estado det\u00eam legitimidade para figurar como autoridade coatora em mandado de seguran\u00e7a em que se pretende evitar a pr\u00e1tica de lan\u00e7amentos fiscais, ainda que em car\u00e1ter preventivo, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel a teoria da encampa\u00e7\u00e3o do ato pela autoridade apontada como coatora, pois, na linha jurisprudencial desta Corte, tal configuraria indevida amplia\u00e7\u00e3o da regra de compet\u00eancia absoluta insculpida na Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. 3. Inexiste v\u00edcio de fundamenta\u00e7\u00e3o quando o aresto recorrido decide integralmente a controv\u00e9rsia de maneira s\u00f3lida e fundamentada, tal qual se constata no caso concreto. 4. A via declarat\u00f3ria n\u00e3o se presta ao exame de preceitos constitucionais, ainda que para fins de prequestionamento, sob pena de usurpa\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia do Supremo Tribunal Federal. Precedente (EDcl no RMS 26.528/RJ, Primeira Turma, Rel. Min. Denise Arruda, DJe 26/3/2009). 5. Embargos de declara\u00e7\u00e3o rejeitados."}, {"n_processo": "2011/0259708-9", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. FIXA\u00c7\u00c3O DE AL\u00cdQUOTA DA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O AO SAT, A PARTIR DE PAR\u00c2METROS ESTABELECIDOS POR REGULAMENTA\u00c7\u00c3O DO CONSELHO NACIONAL DE PREVID\u00caNCIA SOCIAL. CONTROV\u00c9RSIA DE NATUREZA CONSTITUCIONAL. INVIABILIDADE DO RECURSO ESPECIAL. AGRAVO REGIMENTAL IMPROVIDO. I. Tendo em vista o disposto nos arts. 102, III, e 105, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o Recurso Especial n\u00e3o serve \u00e0 pretens\u00e3o da recorrente, seja no tocante \u00e0 suposta ilegitimidade do art. 10 da Lei 10.666/2003, seja no que se refere \u00e0 argui\u00e7\u00e3o de ilegalidade, tanto das Resolu\u00e7\u00f5es 1.308 e 1.309, do Conselho Nacional de Previd\u00eancia Social, quanto do art. 202-A do Decreto 3.048/99, com a reda\u00e7\u00e3o dada pelo Decreto 6.957/2009, pois ambas as Turmas da Primeira Se\u00e7\u00e3o do Superior Tribunal de Justi\u00e7a firmaram o entendimento de que a discuss\u00e3o sobre a altera\u00e7\u00e3o de al\u00edquota da contribui\u00e7\u00e3o ao SAT, em fun\u00e7\u00e3o do Fator Acident\u00e1rio de Preven\u00e7\u00e3o (FAP), por norma constante de ato infralegal, \u00e9 estritamente de natureza constitucional, entendimento esse refor\u00e7ado pela circunst\u00e2ncia de o Plen\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal ter reconhecido a repercuss\u00e3o geral do tema, nos autos do Recurso Extraordin\u00e1rio 684.261/RS (Rel. Ministro LUIZ FUX, DJe de 01/07/2013). Nesse sentido: AgRg no AREsp 507.664/RN, Rel. Ministro BENEDITO GON\u00c7ALVES, PRIMEIRA TURMA, DJe de 22/10/2014; AgRg no AREsp 417.936/MG, Rel. Ministro BENEDITO GON\u00c7ALVES, PRIMEIRA TURMA, DJe de 03/11/2014; AgRg no REsp 1.367.863/PR, Rel. Ministro HUMBERTO MARTINS, SEGUNDA TURMA, DJe de 19/12/2014; AgRg no REsp 1.343.220/RS, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, DJe de 26/02/2013. II. Agravo Regimental improvido."}, {"n_processo": "2016/0052997-8", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. TRIBUT\u00c1RIO. CONTRIBUI\u00c7\u00c3O SOCIAL SOBRE FGTS. AUS\u00caNCIA DE VIOLA\u00c7\u00c3O DO ART. 535 DO CPC/73. OMISS\u00c3O N\u00c3O CARACTERIZADA. AC\u00d3RD\u00c3O FUNDAMENTADO EM MAT\u00c9RIA CONSTITUCIONAL. INVIABILIDADE DE AN\u00c1LISE EM RECURSO ESPECIAL. I - No que se refere \u00e0 alegada afronta ao disposto no art. 535, II, do CPC/1973, o julgado recorrido n\u00e3o padece de omiss\u00e3o, porque decidiu fundamentadamente a quest\u00e3o trazida \u00e0 sua an\u00e1lise, n\u00e3o podendo ser considerado nulo t\u00e3o somente porque contr\u00e1rio aos interesses da parte. II - \u00c9 manifesto que a Corte Regional, ao julgar a controv\u00e9rsia, fundou o seu entendimento em preceitos de natureza constitucional, o que afasta a possibilidade de an\u00e1lise da pretens\u00e3o recursal em recurso especial. Assim, a compet\u00eancia s\u00f3 poderia ser atribu\u00edda ao Supremo Tribunal Federal, pelo recurso pr\u00f3prio, conforme o que disp\u00f5e o art. 102, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. III - Agravo interno improvido."}, {"n_processo": "2011/0086629-0", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSO CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. GRATUIDADE DE JUSTI\u00c7A. PESSOA JUR\u00cdDICA.\nNECESSIDADE DE PROVA. INSUFICI\u00caNCIA DE DECLARA\u00c7\u00c3O DE POBREZA.\nPRECEDENTE: ERESP. 1.185.828/RS DE RELATORIA DO MINISTRO CESAR ASFOR ROCHA, DJU 09/06/11. ENTENDIMENTO ADOTADO PELA CORTE ESPECIAL. A CORTE LOCAL AFIRMOU, EXPRESSAMENTE, QUE N\u00c3O FICOU DEMONSTRADA A HIPOSSUFICI\u00caNCIA DA EMPRESA RECORRENTE. DESCONSTITUIR TAL FUNDAMENTO DEMANDA REEXAME DE PROVA. INCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA 7/STJ.\nRESPONSABILIDADE DO S\u00d3CIO ALVO DO REDIRECIONAMENTO. DISSOLU\u00c7\u00c3O IRREGULARMENTE PRESUMIDA. INCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA 435/STJ. AGRAVO REGIMENTAL A QUE SE NEGA PROVIMENTO.\n1. Quanto \u00e0 concess\u00e3o do benef\u00edcio da assist\u00eancia judici\u00e1ria gratuita, conforme o disposto na Lei 1.060/50, a Corte Especial, no julgamento do EREsp. 1.185.828/RS de Relatoria do Ministro CESAR ASFOR ROCHA, DJU 09/06/11, consolidou entendimento segundo o qual as pessoas jur\u00eddicas podem ser benefici\u00e1rias da justi\u00e7a gratuita de que trata a dita lei, desde que comprovem a impossibilidade de pagamento dos encargos do processo, sem comprometer a sua exist\u00eancia.\n2. \u00c9 poss\u00edvel o redirecionamento da execu\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria na pessoa do s\u00f3cio respons\u00e1vel, quando a empresa deixar de funcionar no seu domic\u00edlio fiscal, sem comunica\u00e7\u00e3o aos \u00f3rg\u00e3os competentes, legitimando o redirecionamento da execu\u00e7\u00e3o fiscal para o s\u00f3cio-gerente, nos termos da S\u00famula 435 do STJ, que estabelece a presen\u00e7a relativa de tal evento.\n3. Agravo Regimental a que se nega provimento.\r\n(AgRg nos EDcl no AREsp 25.386/MG, Rel. Ministro NAPOLE\u00c3O NUNES MAIA FILHO, PRIMEIRA TURMA, julgado em 22/10/2013, DJe 05/11/2013)"}, {"n_processo": "2016/0247138-0", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO INTERNO NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. IMPOSTO DE RENDA. AUS\u00caNCIA DE SIMILITUDE F\u00c1TICA ENTRE OS AC\u00d3RD\u00c3OS CONFRONTADOS. AGRAVO INTERNO. RECURSO QUE N\u00c3O IMPUGNA, ESPECIFICAMENTE, OS FUNDAMENTOS DA DECIS\u00c3O AGRAVADA. S\u00daMULA 182/STJ. ALEGA\u00c7\u00c3O DE SUFICI\u00caNCIA DAS PROVAS APRESENTADAS N\u00c3O ACOLHIDA, PELO TRIBUNAL DE ORIGEM, DIANTE DO ACERVO F\u00c1TICO DA CAUSA. REVIS\u00c3O. IMPOSSIBILIDADE. S\u00daMULA 7/STJ. AGRAVO INTERNO PARCIALMENTE CONHECIDO, E, NESSA PARTE, IMPROVIDO. I. Agravo interno aviado contra decis\u00e3o monocr\u00e1tica, que julgara recurso interposto contra decisum publicado na vig\u00eancia do CPC/2015. II. Na origem, trata-se de de A\u00e7\u00e3o Declarat\u00f3ria de Inexist\u00eancia de Rela\u00e7\u00e3o Jur\u00eddico-Tribut\u00e1ria, cumulada com repeti\u00e7\u00e3o de ind\u00e9bito, pretendendo-se, em s\u00edntese, a declara\u00e7\u00e3o de inexist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-tribut\u00e1ria que obrigue os autores ao pagamento do imposto de renda incidente sobre o benef\u00edcio complementar, pago pela FUNCEF, com a consequente repeti\u00e7\u00e3o do ind\u00e9bito. III. Interposto Agravo interno com raz\u00f5es que n\u00e3o impugnam, especificamente, os fundamentos da decis\u00e3o agravada - mormente quanto \u00e0 aus\u00eancia de similitude f\u00e1tica entre os ac\u00f3rd\u00e3os confrontados -, n\u00e3o prospera o inconformismo, quanto ao ponto, em face da S\u00famula 182 desta Corte. IV. O Tribunal de origem, \u00e0 luz das provas dos autos, concluiu que \"a documenta\u00e7\u00e3o apresentada pelos autores quer na a\u00e7\u00e3o cautelar, quer na a\u00e7\u00e3o de conhecimento, n\u00e3o comprova o per\u00edodo de suas contribui\u00e7\u00f5es ao plano de Previd\u00eancia Privada, mas t\u00e3o somente que suportam a atual incid\u00eancia do imposto de renda sobre a complementa\u00e7\u00e3o de aposentadoria recebida, devida por for\u00e7a da Lei n. 9.250/95\". V. Nesse contexto, considerando a fundamenta\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o objeto do Recurso Especial, os argumentos utilizados pela parte recorrente somente poderiam ter sua proced\u00eancia verificada mediante o necess\u00e1rio reexame de mat\u00e9ria f\u00e1tica, n\u00e3o cabendo a esta Corte, a fim de alcan\u00e7ar conclus\u00e3o diversa, reavaliar o conjunto probat\u00f3rio dos autos, em conformidade com a S\u00famula 7/STJ. VI. Agravo interno parcialmente conhecido, e, nessa parte, improvido."}, {"n_processo": "2008/0170349-6", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. DESER\u00c7\u00c3O. ASSIST\u00caNCIA JUDICI\u00c1RIA. PETI\u00c7\u00c3O APARTADA. NECESSIDADE. PRECEDENTE DA CORTE ESPECIAL. MASSA FALIDA. HIPOSSUFICI\u00caNCIA PRESUMIDA. INEXIST\u00caNCIA. 1. \u00c9 de se reconhecer a deser\u00e7\u00e3o do recurso especial na hip\u00f3tese em que n\u00e3o h\u00e1 nos autos qualquer comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento do preparo, nem de que a parte tenha pleiteado o benef\u00edcio da assist\u00eancia judici\u00e1ria e este tenha sido deferido nas inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias. 2. N\u00e3o obstante exista a possibilidade de se requerer em qualquer tempo e grau de jurisdi\u00e7\u00e3o os benef\u00edcios da justi\u00e7a gratuita, quando pleiteado no curso do processo, o pedido deve ser formulado por peti\u00e7\u00e3o avulsa e apensado aos autos principais, conforme preceitua o art. 6\u00b0 da Lei n. 1.060/50, e n\u00e3o no pr\u00f3prio corpo do recurso, como ocorreu no presente caso (AgRg nos EAg 1345775/PI, Rel. Ministro Jo\u00e3o Ot\u00e1vio de Noronha, Corte Especial, DJe de 21/11/2012). 3. Ademais, o entendimento deste Tribunal Superior se firmou no sentido de que \"N\u00e3o \u00e9 presum\u00edvel a exist\u00eancia de dificuldade financeira da empresa em face de sua insolvabilidade pela decreta\u00e7\u00e3o da fal\u00eancia para justificar a concess\u00e3o dos benef\u00edcios da justi\u00e7a gratuita.\" (REsp 1075767/MG, Rel. Ministro Castro Meira, Segunda Turma, DJe 18/12/2008). Precedente: EREsp 855.020/PR, Rel. Ministro Benedito Gon\u00e7alves, Primeira Se\u00e7\u00e3o, DJe 06/11/2009. 4. Agravo regimental a que se nega provimento."}, {"n_processo": "2015/0009442-9", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. OFENSA AO ART. 535 DO CPC/73. INEXIST\u00caNCIA. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. PENHORA. SUBSTITUI\u00c7\u00c3O. OPOSI\u00c7\u00c3O DA FAZENDA P\u00daBLICA. VIOLA\u00c7\u00c3O AO PRINC\u00cdPIO DA MENOR ONEROSIDADE. REEXAME DE PROVAS. S\u00daMULA 7/STJ. AGRAVO REGIMENTAL IMPROVIDO. I. Agravo Regimental aviado contra decis\u00e3o que julgara Recurso Especial interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o publicado na vig\u00eancia do CPC/73. II. N\u00e3o h\u00e1 falar, na hip\u00f3tese, em viola\u00e7\u00e3o ao art. 535 do CPC/73, porquanto a presta\u00e7\u00e3o jurisdicional foi dada na medida da pretens\u00e3o deduzida, de vez que o voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido apreciou fundamentadamente, de modo coerente e completo, as quest\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 solu\u00e7\u00e3o da controv\u00e9rsia, dando-lhes, contudo, solu\u00e7\u00e3o jur\u00eddica diversa da pretendida. III. Na forma da jurisprud\u00eancia do STJ, \"a Fazenda P\u00fablica pode recusar a nomea\u00e7\u00e3o de determinado bem oferecido \u00e0 penhora, quando fundar-se na inobserv\u00e2ncia da ordem legal ou revelar-se de dif\u00edcil ou onerosa aliena\u00e7\u00e3o, prevista no art. 655 do CPC e no art. 11 da Lei 6.830/1980, sem que isso implique ofensa ao art. 620 do CPC\" (STJ, REsp 1.663.444/RJ, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, DJe de 16/06/2017). IV. O Tribunal a quo, ao decidir pelo indeferimento do pedido de substitui\u00e7\u00e3o da penhora formulado pela executada, assentou que \"n\u00e3o se pode obrigar a exequente a aceitar bem de not\u00f3ria iliquidez ou de dif\u00edcil e incerta aliena\u00e7\u00e3o\". Assim, os argumentos utilizados pela parte recorrente - relativos \u00e0 n\u00e3o observ\u00e2ncia do princ\u00edpio da menor onerosidade da execu\u00e7\u00e3o, insculpido no art. 620 do CPC/73, devido \u00e0 efetiva liquidez e sufici\u00eancia do bem oferecido \u00e0 penhora - somente poderiam ter sua proced\u00eancia verificada mediante o necess\u00e1rio reexame de mat\u00e9ria f\u00e1tica, n\u00e3o cabendo a esta Corte, a fim de alcan\u00e7ar conclus\u00e3o diversa, reavaliar o conjunto probat\u00f3rio dos autos, em conformidade com a S\u00famula 7/STJ. V. Agravo Regimental improvido."}, {"n_processo": "2016/0085291-0", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. TRIBUT\u00c1RIO. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. DECIS\u00c3O QUE EXCLUI LITISCONSORTE. RECURSO CAB\u00cdVEL. AGRAVO DE INSTRUMENTO. INTERPOSI\u00c7\u00c3O DE APELA\u00c7\u00c3O. ERRO GROSSEIRO. N\u00c3O APLICA\u00c7\u00c3O DO PRINC\u00cdPIO DA FUNGIBILIDADE RECURSAL. INCID\u00caNCIA DAS S\u00daMULAS 83 E 568/STJ.\nDISS\u00cdDIO JURISPRUDENCIAL N\u00c3O DEMONSTRADO.\n1. Segundo pac\u00edfico entendimento do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, a decis\u00e3o que exclui do processo um dos litisconsortes, prosseguindo-se a execu\u00e7\u00e3o fiscal com rela\u00e7\u00e3o aos demais executados, \u00e9 recorr\u00edvel por meio de agravo de instrumento, caracterizando-se erro grosseiro a interposi\u00e7\u00e3o de apela\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se aplicando, portanto, o princ\u00edpio da fungibilidade recursal.\n2. \u00c9 firme a jurisprud\u00eancia desta Corte de que a S\u00famula 83/STJ n\u00e3o se aplica apenas aos recursos especiais interpostos com fundamento na al\u00ednea \"c\" do art. 105, III, da CF, sendo aplic\u00e1vel tamb\u00e9m aos recursos fundados na al\u00ednea \"a\".\n3. A incid\u00eancia da S\u00famula 83/STJ impede a an\u00e1lise do diss\u00eddio jurisprudencial. Precedentes.\nAgravo interno improvido.\r\n(AgInt no AREsp 895.402/SP, Rel. Ministro HUMBERTO MARTINS, SEGUNDA TURMA, julgado em 23/08/2016, DJe 30/08/2016)"}, {"n_processo": "2018/0276917-0", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. CONTRIBUI\u00c7\u00c3O PREVIDENCI\u00c1RIA. HORAS-EXTRAS. SAL\u00c1RIO-MATERNIDADE. SAL\u00c1RIO-PATERNIDADE. ADICIONAL DE PERICULOSIDADE. ADICIONAL NOTURNO. REPOUSO SEMANAL REMUNERADO. ADICIONAL DE INSALUBRIDADE. F\u00c9RIAS GOZADAS. D\u00c9CIMO TERCEIRO SAL\u00c1RIO PROPORCIONAL AO AVISO PR\u00c9VIO INDENIZADO. INCID\u00caNCIA. 1. No julgamento dos Recursos Especiais repetitivos 1.230.957/RS e 1.358.281/SP, a Primeira Se\u00e7\u00e3o firmou a compreens\u00e3o de que incide contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria patronal sobre as seguintes verbas: sal\u00e1rio-maternidade, sal\u00e1rio-paternidade, horas-extras, adicional de periculosidade e adicional noturno. 2. No que tange \u00e0s demais verbas (repouso semanal remunerado, adicional de insalubridade, f\u00e9rias gozadas e d\u00e9cimo terceiro proporcional ao aviso pr\u00e9vio indenizado), tamb\u00e9m \u00e9 pac\u00edfico o entendimento do STJ quanto \u00e0 incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria patronal. Precedentes: AgInt nos EDcl no REsp 1.693.428/RS, Rel. Min. Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, DJe 11.5.2018; AgInt no REsp 1.661.525/CE, Rel. Min. Regina Helena Costa, Primeira Turma, DJe 26.4.2018; REsp 1.719.970/AM, Rel. Min. Og Fernandes, Segunda Turma, DJe 21.3.2018; AgInt no REsp 1.643.425/RS, Rel. Min. Francisco Falc\u00e3o, Segunda Turma, DJe 17.8.2017; AgInt nos EDcl no REsp 1.572.102/PR, Rel. Min. Og Fernandes, Segunda Turma, DJe 15.5.2017; AgRg no REsp 1.530.494/SC, Rel. Min. S\u00e9rgio Kukina, Primeira Turma, DJe 29.3.2016; REsp 1.531.122/PR, Rel. Min. Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, DJe 29.2.2016; AgRg nos EDcl no REsp 1.489.671/PR, Rel. Min. Benedito Gon\u00e7alves, Primeira Turma, DJe 13.11.2015; REsp 1.444.203/SC, Rel. Min. Humberto Martins, Segunda Turma, DJe 24.6.2014. 3. O aresto vergastado est\u00e1 em sintonia com o atual entendimento do STJ, raz\u00e3o pela qual incide o princ\u00edpio estabelecido na S\u00famula 83/STJ: \"N\u00e3o se conhece do Recurso Especial pela diverg\u00eancia, quando a orienta\u00e7\u00e3o do Tribunal se firmou no mesmo sentido da decis\u00e3o recorrida\". 4. A referida orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel tamb\u00e9m aos recursos interpostos pela al\u00ednea \"a\" do inciso III do art. 105 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Nesse sentido: AgRg no AREsp 677.039/SC, Rel. Min. Luis Felipe Salom\u00e3o, Quarta Turma, DJe 5.5.2015; AgRg nos EDcl no REsp\u00a01.459.299/DF, Rel. Min. Ricardo Villas B\u00f4as Cueva, Terceira Turma, DJe 31.3.2015. 5. Recurso Especial n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2010/0055402-0", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSO CIVIL. ADMINISTRATIVO. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. ANISTIADO POL\u00cdTICO. REPARA\u00c7\u00c3O ECON\u00d4MICA. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE QUINTOS. EXERC\u00cdCIO DE CARGO COMISSIONADO. SECRET\u00c1RIO DE ESTADO. ENTIDADES FEDERATIVAS DIVERSAS. NECESSIDADE DE DILA\u00c7\u00c3O PROBAT\u00d3RIA. COMPATIBILIDADE ENTRE OS REGIMES JUR\u00cdDICOS.\n1. O mandado de seguran\u00e7a foi impetrado contra ato do Ministro de Estado da Justi\u00e7a que indeferiu recurso administrativo interposto por anistiado pol\u00edtico, a fim de incorporar \u00e0 repara\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que lhe \u00e9 devida - equivalente ao cargo de Fiscal de Rendas da Prefeitura de Rio Branco/AC - aos vencimentos de Secret\u00e1rio de Estado, valendo-se, para tanto, da regra contida no art. 62, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, da Lei 8.112/90.\n2. A Lei 10.559/02 estabeleceu que a repara\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ser\u00e1 assegurada aos anistiados pol\u00edticos que comprovarem v\u00ednculos com a atividade laboral e equivaler\u00e1 ao da remunera\u00e7\u00e3o que aqueles receberiam se na ativa estivessem, observada a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel e as peculiaridades dos regimes dos servidores p\u00fablicos civis e militares.\n3. No caso, o impetrante n\u00e3o trouxe qualquer disposi\u00e7\u00e3o a respeito do per\u00edodo em que exerceu a fun\u00e7\u00e3o de Secret\u00e1rio de Estado, nem sobre as raz\u00f5es pelas quais foi destitu\u00eddo desse cargo e, muito menos, sobre a compatibilidade do regime jur\u00eddico dos servidores do Munic\u00edpio de Rio Branco/AC com o regramento contido no art. 62, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, da Lei n. 8.112/90, de modo que o exame da pretens\u00e3o inicial demanda dila\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria, provid\u00eancia que \u00e9 descabida no \u00e2mbito do mandado de seguran\u00e7a.\n4. A jurisprud\u00eancia do STJ j\u00e1 reconheceu o descabimento da a\u00e7\u00e3o mandamental para se postular a inclus\u00e3o de verbas n\u00e3o abarcadas na portaria de anistia, por tal provid\u00eancia demandar, em regra, instru\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria. Precedentes: MS 13.530/DF, Rel. Min. Eliana Calmon, DJe 15/9/08. AgMS 11.407/DF, Rel. Min. Hamilton Carvalhido, DJU 5/2/07. MS 15.311/DF, Rel. Min. Mauro Campbell Marques, DJe 2/4/14.\n5. Agravo regimental a que se nega provimento.\r\n(AgRg no MS 15.143/DF, Rel. Ministro OG FERNANDES, PRIMEIRA SE\u00c7\u00c3O, julgado em 24/09/2014, DJe 02/10/2014)"}, {"n_processo": "2013/0008976-5", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. PIS E COFINS. BASE DE C\u00c1LCULO. SERVI\u00c7OS DE PROPAGANDA E PUBLICIDADE. IMPORT\u00c2NCIAS PAGAS DIRETAMENTE OU REPASSADAS A OUTRAS EMPRESAS. DEDU\u00c7\u00c3O PREVISTA PARA O IMPOSTO DE RENDA. EXTENS\u00c3O \u00c0S CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES. LEI NOVA. NATUREZA INTERPRETATIVA. INEXIST\u00caNCIA. IRRETROATIVIDADE. IMPOSSIBILIDADE. 1. \"O agravo poder\u00e1 ser julgado, conforme o caso, conjuntamente com o recurso especial ou extraordin\u00e1rio, assegurada, neste caso, sustenta\u00e7\u00e3o oral, observando-se, ainda, o disposto no regimento interno do tribunal respectivo\" (art. 1.042, \u00a7 5\u00ba, do CPC/2015). 2. O art. 13 da Lei n. 10.925/2004 n\u00e3o tem natureza interpretativa e, por isso, o desconto cont\u00e1bil na base de c\u00e1lculo da contribui\u00e7\u00e3o ao PIS e da COFINS das import\u00e2ncias pagas diretamente ou repassadas a empresas de comunica\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis pela veicula\u00e7\u00e3o da publicidade (r\u00e1dio, televis\u00e3o, jornais, revistas) s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel ap\u00f3s o in\u00edcio de sua vig\u00eancia. 3. O faturamento \u00e9 a base de c\u00e1lculo da contribui\u00e7\u00e3o ao PIS e da COFINS, conceito que se entende como o total das receitas auferidas pela pessoa jur\u00eddica, \"independentemente de sua denomina\u00e7\u00e3o ou classifica\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil\" (v.g.: Lei n. 10.833/2003 e Lei n. 10. 637/2002). 4. Hip\u00f3tese em que o recurso fazend\u00e1rio deve ser provido para julgar improcedente a pretens\u00e3o autoral relacionada aos fatos geradores ocorridos antes do in\u00edcio da vig\u00eancia do referido dispositivo, tendo em vista as inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias terem decidido pela aplica\u00e7\u00e3o retroativa do art. 13 da Lei n. 10.925/2004. 5. Agravo conhecido. Recurso especial provido."}, {"n_processo": "2010/0120478-7", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. RECURSO ESPECIAL INTERPOSTO EM EMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. EXTIN\u00c7\u00c3O DO FEITO EXECUTIVO PELO PAGAMENTO DO D\u00c9BITO. PERDA SUPERVENIENTE DO OBJETO DO RECURSO RARO MANEJADO PELO DEVEDOR. 1. A decis\u00e3o agravada julgou prejudicado o recurso especial, interposto em sede de embargos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, ante a perda superveniente de seu objeto, haja vista que o feito executivo fora extinto nos termos do art. 794, I, do CPC, em raz\u00e3o do pagamento total do d\u00e9bito pela parte executada. 2. A extin\u00e7\u00e3o do feito executivo implica o reconhecimento da perda do objeto do recurso especial interposto nos embargos do devedor. Precedentes. 3. Agravo regimental a que se nega provimento."}, {"n_processo": "2015/0320405-4", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. SEGURO GARANTIA. POSSIBILIDADE. LEI 13.043/2014. NORMA DE CUNHO PROCESSUAL. APLICABILIDADE IMEDIATA. 1. A Lei 13.043/2014, entre outras provid\u00eancias, alterou a Lei 6.830/80, autorizando o oferecimento, entre outros, de \"seguro garantia\" para fins de garantia da execu\u00e7\u00e3o fiscal. Nesse contexto, em se tratando de norma de aplica\u00e7\u00e3o imediata (que, sobre o tema, entrou em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o), imp\u00f5e-se a sua aplica\u00e7\u00e3o ao presente caso. 2. \" Aplica-se as altera\u00e7\u00f5es trazidas pela Lei n. 13.043/2014 inclusive aos casos em que a decis\u00e3o que indeferiu o pedido de utiliza\u00e7\u00e3o do seguro garantia se deu antes da vig\u00eancia da referida norma.\" (AgRg no REsp 1534606/MG, Rel. Ministro Humberto Martins, Segunda Turma, julgado em 25/08/2015, DJe 02/09/2015). 3. Agravo regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2016/0098416-7", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. PRESCRI\u00c7\u00c3O. MORA DO JUDICI\u00c1RIO. VERIFICA\u00c7\u00c3O. IMPOSSIBILIDADE. S\u00daMULA 7 DO STJ. 1. O Plen\u00e1rio do STJ decidiu que aos recursos interpostos com fundamento no CPC/1973 (relativos a decis\u00f5es publicadas at\u00e9 17 de mar\u00e7o de 2016) devem ser exigidos os requisitos de admissibilidade na forma nele prevista, com as interpreta\u00e7\u00f5es dadas at\u00e9 ent\u00e3o pela jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a\u00a0 (Enunciado Administrativo n. 2) 2. A verifica\u00e7\u00e3o da responsabilidade pela demora para a realiza\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o do devedor, para fins de aplica\u00e7\u00e3o ou de afastamento da S\u00famula 106 do STJ, por demandar reexame de mat\u00e9ria f\u00e1tico-probat\u00f3ria, esbarra no \u00f3bice da S\u00famula 7 do STJ. Precedentes. 3. Agravo interno desprovido."}, {"n_processo": "2012/0029518-7", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. PROCESSUAL CIVIL. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. MASSA FALIDA.\nINTERVEN\u00c7\u00c3O DO MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO EM SEGUNDO GRAU. ALEGA\u00c7\u00c3O DE NULIDADE. ART. 210 DO DECRETO-LEI 7.661/45 VIGENTE \u00c0 \u00c9POCA.\n1. Vigora no STJ o entendimento de que a aus\u00eancia de intima\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico constitui causa de nulidade nas a\u00e7\u00f5es ajuizadas em desfavor da massa falida.\n2. No caso, o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido mostra-se alinhado ao posicionamento do STJ sobre o tema, pois o Tribunal de origem declarou a nulidade da a\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o fiscal ap\u00f3s oitiva do membro do Parquet em segundo grau, que pugnou pela \"nulidade da a\u00e7\u00e3o execut\u00f3ria, desde o momento em que o MP deveria ter interferido\" (fl. 403).\n3. Agravo interno n\u00e3o provido.\r\n(AgInt no AgInt no REsp 1309189/MG, Rel. Ministro S\u00c9RGIO KUKINA, PRIMEIRA TURMA, julgado em 17/09/2019, DJe 19/09/2019)"}, {"n_processo": "2017/0193752-0", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. TRIBUT\u00c1RIO. IMPOSTO DE TRANSMISS\u00c3O CAUSA MORTIS E DOA\u00c7\u00c3O - ITCDM. IN\u00cdCIO DA CONTAGEM DO PRAZO DECADENCIAL NO PRIMEIRO DIA DO EXERC\u00cdCIO SEGUINTE \u00c0QUELE EM QUE O LAN\u00c7AMENTO PODERIA TER SIDO EFETUADO. IRRELEV\u00c2NCIA DA DATA EM QUE O FISCO TEVE CONHECIMENTO DA OCORR\u00caNCIA DO FATO GERADOR. I - Na origem, trata-se de agravo de instrumento interposto contra decis\u00e3o que rejeitou exce\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-executividade, determinando o prosseguimento da execu\u00e7\u00e3o fiscal.\nNo Tribunal a quo, o recurso foi provido. II - O Superior Tribunal de Justi\u00e7a tem entendimento pacificado no sentido de que, no caso do Imposto de Transmiss\u00e3o Causa Mortis e Doa\u00e7\u00e3o - ITCDM, a contagem do prazo decadencial tem in\u00edcio no primeiro dia do exerc\u00edcio seguinte \u00e0quele em que o lan\u00e7amento poderia ter sido efetuado, observado o fato gerador, em conformidade com os arts. 144 e 173, I, ambos do CTN, sendo irrelevante a data em que o fisco teve conhecimento da ocorr\u00eancia do fato gerador. No mesmo sentido, destacam-se, verbis: AgInt no REsp n. 1.756.693/MG, Rel. Ministro Og Fernandes, Segunda Turma, julgado em 13/12/2018, DJe 18/12/2018; AgInt no REsp n.\n1.746.055/MG, Rel. Ministro Francisco Falc\u00e3o, Segunda Turma, julgado em 20/9/2018, DJe 26/9/2018.\nIII - Agravo interno improvido.\r\n(AgInt no REsp 1690263/MG, Rel. Ministro FRANCISCO FALC\u00c3O, SEGUNDA TURMA, julgado em 10/09/2019, DJe 16/09/2019)"}, {"n_processo": "2015/0165797-1", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA DESCONSTITUIR A DECIS\u00c3O ATACADA. AUS\u00caNCIA DE PREQUESTIONAMENTO DO ART. 40 DA LEI DE EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. INCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA N. 211/STJ. IN\u00c9RCIA DA PARTE EXEQUENTE. REVIS\u00c3O. IMPOSSIBILIDADE. S\u00daMULA N. 07/STJ. INCID\u00caNCIA. I - A aus\u00eancia de enfrentamento da quest\u00e3o objeto da controv\u00e9rsia pelo Tribunal a quo, n\u00e3o obstante oposi\u00e7\u00e3o de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, impede o acesso \u00e0 inst\u00e2ncia especial, porquanto n\u00e3o preenchido o requisito constitucional do prequestionamento, nos termos da S\u00famula n. 211/STJ. II - In casu, rever o entendimento do Tribunal de origem, que consignou a in\u00e9rcia injustificada da exequente de modo a configurar a prescri\u00e7\u00e3o, demandaria necess\u00e1rio revolvimento de mat\u00e9ria f\u00e1tica, o que \u00e9 invi\u00e1vel em sede de recurso especial, \u00e0 luz do \u00f3bice contido na S\u00famula n. 07/STJ. III - O Agravante n\u00e3o apresenta, no regimental, argumentos suficientes para desconstituir a decis\u00e3o agravada. IV - Agravo Regimental improvido."}, {"n_processo": "2011/0259708-9", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. FIXA\u00c7\u00c3O DE AL\u00cdQUOTA DA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O AO SAT, A PARTIR DE PAR\u00c2METROS ESTABELECIDOS POR REGULAMENTA\u00c7\u00c3O DO CONSELHO NACIONAL DE PREVID\u00caNCIA SOCIAL. CONTROV\u00c9RSIA DE NATUREZA CONSTITUCIONAL. INVIABILIDADE DO RECURSO ESPECIAL. AGRAVO REGIMENTAL IMPROVIDO. I. Tendo em vista o disposto nos arts. 102, III, e 105, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o Recurso Especial n\u00e3o serve \u00e0 pretens\u00e3o da recorrente, seja no tocante \u00e0 suposta ilegitimidade do art. 10 da Lei 10.666/2003, seja no que se refere \u00e0 argui\u00e7\u00e3o de ilegalidade, tanto das Resolu\u00e7\u00f5es 1.308 e 1.309, do Conselho Nacional de Previd\u00eancia Social, quanto do art. 202-A do Decreto 3.048/99, com a reda\u00e7\u00e3o dada pelo Decreto 6.957/2009, pois ambas as Turmas da Primeira Se\u00e7\u00e3o do Superior Tribunal de Justi\u00e7a firmaram o entendimento de que a discuss\u00e3o sobre a altera\u00e7\u00e3o de al\u00edquota da contribui\u00e7\u00e3o ao SAT, em fun\u00e7\u00e3o do Fator Acident\u00e1rio de Preven\u00e7\u00e3o (FAP), por norma constante de ato infralegal, \u00e9 estritamente de natureza constitucional, entendimento esse refor\u00e7ado pela circunst\u00e2ncia de o Plen\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal ter reconhecido a repercuss\u00e3o geral do tema, nos autos do Recurso Extraordin\u00e1rio 684.261/RS (Rel. Ministro LUIZ FUX, DJe de 01/07/2013). Nesse sentido: AgRg no AREsp 507.664/RN, Rel. Ministro BENEDITO GON\u00c7ALVES, PRIMEIRA TURMA, DJe de 22/10/2014; AgRg no AREsp 417.936/MG, Rel. Ministro BENEDITO GON\u00c7ALVES, PRIMEIRA TURMA, DJe de 03/11/2014; AgRg no REsp 1.367.863/PR, Rel. Ministro HUMBERTO MARTINS, SEGUNDA TURMA, DJe de 19/12/2014; AgRg no REsp 1.343.220/RS, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, DJe de 26/02/2013. II. Agravo Regimental improvido."}, {"n_processo": "2019/0027256-3", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. RECURSO ORDIN\u00c1RIO EM MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. IN\u00c9RCIA DA EXEQUENTE. ABANDONO DE CAUSA. EXTIN\u00c7\u00c3O DE OF\u00cdCIO. POSSIBILIDADE. ENTENDIMENTO DA PRIMEIRA SE\u00c7\u00c3O NOS RECURSOS ESPECIAIS REPETITIVOS 1.120.097/SP E 1.352.882/MS. 1. Na origem, trata-se de Mandado de Seguran\u00e7a impetrado pelo Munic\u00edpio da Est\u00e2ncia Hidromineral de \u00c1guas de Santa B\u00e1rbara contra o Juiz de Direito da 1\u00aa Vara C\u00edvel da Comarca de Cerqueira C\u00e9sar - SP, que extinguiu a execu\u00e7\u00e3o por abandono de causa (art. 267, III, CPC/1973). 2. A compreens\u00e3o esposada pela Corte de origem est\u00e1 em conson\u00e2ncia com o entendimento firmado pela Primeira Se\u00e7\u00e3o no julgamento do Recurso Especial repetitivo REsp 1.120.097/SP, no sentido de que \"a in\u00e9rcia da Fazenda exequente, ante a intima\u00e7\u00e3o regular para promover o andamento do feito e a observ\u00e2ncia dos artigos 40 e 25 da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal, implica a extin\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o fiscal n\u00e3o embargada ex officio, afastando-se o Enunciado Sumular 240 do STJ (...)\" (Rel. Min. Luiz Fux, DJe 26.10.2010). 3. No julgamento do Recurso Especial repetitivo 1.352.882/MS, a Primeira Se\u00e7\u00e3o consignou: \"\u00c9 v\u00e1lida a intima\u00e7\u00e3o do representante da Fazenda Nacional por carta com aviso de recebimento (art. 237, II, do CPC) quando o respectivo \u00f3rg\u00e3o n\u00e3o possui sede na Comarca de tramita\u00e7\u00e3o do feito. Precedentes do STJ\" (Rel. Min. Herman Benjamin, DJe 28.6.2013). 4. Recurso Ordin\u00e1rio n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2017/0015826-1", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO INTERNO NO RECURSO ESPECIAL.\nCONTROV\u00c9RSIA SOBRE A LIMITA\u00c7\u00c3O \u00c0 COMPENSA\u00c7\u00c3O PREVIDENCI\u00c1RIA, PREVISTA NO \u00a7 3\u00ba DO ART. 89 DA LEI 8.212/91, COM A REDA\u00c7\u00c3O DADA PELAS LEIS 9.032/95 E 9.129/95. APLICA\u00c7\u00c3O DO REGIME JUR\u00cdDICO VIGENTE \u00c0 \u00c9POCA DA PROPOSITURA DA A\u00c7\u00c3O. DECIS\u00c3O AGRAVADA EM CONFORMIDADE COM A JURISPRUD\u00caNCIA DOMINANTE DO STJ. AGRAVO INTERNO IMPROVIDO.\nI. Agravo interno aviado contra decis\u00e3o publicada em 20/04/2017, que, por sua vez, julgou Recurso Especial interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o publicado na vig\u00eancia do CPC/73.\nII. Na hip\u00f3tese dos autos, trata-se de a\u00e7\u00e3o ajuizada em 04/10/2002, visando a declara\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o de valores indevidamente recolhidos, a t\u00edtulo de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, na forma do art. 3\u00ba da Lei 7.787/89, com parcelas de outras contribui\u00e7\u00f5es arrecadadas pelo INSS, tendo a parte autora defendido, na peti\u00e7\u00e3o inicial, a inaplicabilidade do limite percentual \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, previsto no \u00a7 3\u00ba do art. 89 da Lei 8.212/91, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.129/95. No ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, o Tribunal de origem considerou inaplic\u00e1vel o limite \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, previsto no \u00a7 3\u00ba do art. 89 da Lei 8.212/91, ao fundamento de que se trata de tributo declarado inconstitucional, al\u00e9m de ter sido revogado o dispositivo legal em quest\u00e3o, pela Lei 11.941/2009. Na decis\u00e3o agravada, o Recurso Especial foi provido, com base na jurisprud\u00eancia dominante do STJ, a fim de determinar a incid\u00eancia, na esp\u00e9cie, da limita\u00e7\u00e3o \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o, prevista no \u00a7 3\u00ba do art. 89 da Lei 8.212/91, com a reda\u00e7\u00e3o conferida pela Lei 9.129/95.\nIII. A Primeira Se\u00e7\u00e3o do STJ, ao julgar o REsp 796.064/RJ (Rel.\nMinistro LUIZ FUX, DJe de 10/11/2008), firmou o entendimento no sentido de que, enquanto n\u00e3o declaradas inconstitucionais as Leis 9.032/95 e 9.129/95, em sede de controle difuso ou concentrado, sua observ\u00e2ncia \u00e9 inafast\u00e1vel, pelo Poder Judici\u00e1rio, uma vez que a norma jur\u00eddica, enquanto n\u00e3o regularmente expurgada do ordenamento, nele permanece v\u00e1lida, raz\u00e3o pela qual a compensa\u00e7\u00e3o do ind\u00e9bito previdenci\u00e1rio, ainda que decorrente da declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade da exa\u00e7\u00e3o, submete-se \u00e0s limita\u00e7\u00f5es erigidas pelos diplomas legais que regem dita compensa\u00e7\u00e3o.\nIV. A Primeira Se\u00e7\u00e3o desta Corte, ao julgar, sob o rito do art.\n543-C do CPC/73, o REsp 1.137.738/SP (Rel. Ministro LUIZ FUX, DJe de 01/02/2010), ratificou a sua orienta\u00e7\u00e3o jurisprudencial, firmada no julgamento dos EREsp 488.992/MG (Rel. Ministro TEORI ZAVASCKI, DJU de 07/06/2004), no sentido de que, em se tratando de compensa\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, deve ser considerado o regime jur\u00eddico vigente \u00e0 \u00e9poca do ajuizamento da demanda, ressalvando-se o direito do contribuinte de proceder \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos pela via administrativa, em conformidade com as normas posteriores, desde que atendidos os requisitos pr\u00f3prios.\nV. Entretanto, independentemente do resultado do julgamento do Recurso Especial, fica ressalvado que a parte autora, ora agravante, poder\u00e1 proceder \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o dos seus cr\u00e9ditos, pela via administrativa, em conformidade com as normas posteriores ao in\u00edcio da vig\u00eancia da Medida Provis\u00f3ria 449/2008, posteriormente convertida na Lei 11.941/2009, desde que atendidos os requisitos pr\u00f3prios.\nPrecedentes do STJ.\nVI. Agravo interno improvido.\r\n(AgInt no REsp 1649820/MG, Rel. Ministra ASSUSETE MAGALH\u00c3ES, SEGUNDA TURMA, julgado em 03/08/2017, DJe 16/08/2017)"}, {"n_processo": "2014/0325467-6", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL PENAL. RECURSO ORDIN\u00c1RIO EM HABEAS CORPUS. CRIME SOCIET\u00c1RIO. AUTORIA COLETIVA. LEI 8.137/90, ART. 1\u00ba, II. FRAUDE \u00c0 FISCALIZA\u00c7\u00c3O TRIBUT\u00c1RIA. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA. S\u00daMULA VINCULANTE 24/STF. IN\u00c9PCIA DA DEN\u00daNCIA. PE\u00c7A INAUGURAL QUE ATENDE AOS REQUISITOS DO ART. 41 DO CPP. AMPLA DEFESA GARANTIDA. IN\u00c9PCIA N\u00c3O EVIDENCIADA. RECURSO ORDIN\u00c1RIO A QUE SE NEGA PROVIMENTO. I - Considerando que o delito imputado ao recorrente \u00e9 de natureza material (art. 1\u00ba.da Lei 8.137/90), imp\u00f5e-se a an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o alegada \u00e0 luz da S\u00famula Vinculante no. 24 do STF que disp\u00f5e: N\u00e3o se tipifica\u00a0crime material contra a ordem tribut\u00e1ria,\u00a0previsto no art. 1\u00ba,\u00a0incisos I\u00a0a IV,\u00a0da Lei n\u00ba 8.137/90, antes do lan\u00e7amento definitivo do tributo. Dessa forma e de acordo com o art. 111, I do CP, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva iniciar-se-\u00e1 com a pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o definitiva do cr\u00e9dito ap\u00f3s o encerramento processo administrativo de lan\u00e7amento previsto no art. 142 do CTN. II - Nesse sentido \u00e9 pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia do Excelso Pret\u00f3rio: \"Mais: considerada a constitui\u00e7\u00e3o definitiva do d\u00e9bito tribut\u00e1rio como elemento t\u00edpico do delito, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aderir, automaticamente, \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o defensiva da extin\u00e7\u00e3o da punibilidade pela prescri\u00e7\u00e3o. \u00c9 que, at\u00e9 o momento da consuma\u00e7\u00e3o delitiva, sequer \u00e9 de se cogitar da contagem do prazo prescricional, nos termos do inciso I do art. 111 do C\u00f3digo Penal (HC n. 105.115 AgR/SP, Segunda Turma, Rel. Ministro Ayres Britto, DJe de 11/2/2011. ARE n. 649.120/DF, Rel. Ministro Joaquim Barbosa, DJe de 1\u00ba/6/2012). III - \"Esta colenda Quinta Turma j\u00e1 afastou a alega\u00e7\u00e3o de que o enunciado 24 da S\u00famula Vinculante s\u00f3 se aplicaria aos crimes cometidos ap\u00f3s a sua vig\u00eancia, seja porque n\u00e3o se est\u00e1 diante de norma mais gravosa, mas de consolida\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00e3o judicial, seja porque a sua observ\u00e2ncia \u00e9 obrigat\u00f3ria por parte de todos os \u00f3rg\u00e3os do Poder Judici\u00e1rio, exceto a Suprema Corte, a quem compete eventual revis\u00e3o do entendimento adotado. Precedente\" (RHC n. 37.375/SP, Quinta Turma, Rel. Ministro Jorge Mussi, DJe de 15/9/2014). IV - A exordial acusat\u00f3ria cumpriu todos os requisitos previstos no art. 41, do C\u00f3digo de processo Penal, sem que a pe\u00e7a incorresse em qualquer viola\u00e7\u00e3o do que disposto no art. 395, do mesmo diploma legal. Cuida-se, in casu, de den\u00fancia geral, aceita pela jurisprud\u00eancia p\u00e1tria (Precedentes). V - Nos delitos societ\u00e1rios, a pe\u00e7a acusat\u00f3ria (ainda que n\u00e3o possa ser de toda gen\u00e9rica) \u00e9 v\u00e1lida quando demonstra um liame entre a atua\u00e7\u00e3o dos denunciados e a conduta delituosa (mesmo que n\u00e3o individualize as condutas de cada um), a revelar a plausibilidade da imputa\u00e7\u00e3o deduzida e permitindo o exerc\u00edcio da ampla defesa com todos os recursos a ela inerentes. VI - Quanto \u00e0 autoria, o liame entre o agir do denunciado e o crime imputado foi estabelecido em face de sua condi\u00e7\u00e3o de administrador da empresa (fl. 17, e-STJ). Assim, no caso, verifica-se a possibilidade de plena defesa do acusado a partir da imputa\u00e7\u00e3o do MP. Isto \u00e9, a den\u00fancia preenche os requisitos do art. 41 do CPP. Nesse sentido, tanto o posicionamento da Suprema Corte quanto deste Tribunal Superior: (HC n. 116781/PE, Segunda Turma, Rel. Ministro Teori Zavascki, DJe de 15/4/2014 e RHC n. 47.042/MG, Quinta Turma, Rel. Ministro Jorge Mussi, DJe de 26/5/2014). Recurso ordin\u00e1rio desprovido."}, {"n_processo": "2016/0159039-9", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "RECURSO FUNDADO NO CPC/2015. AGRAVO INTERNO EM AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. TRIBUT\u00c1RIO. PROCESSUAL CIVIL. EMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. PREENCHIMENTO DOS REQUISITOS PARA CONCESS\u00c3O DE EFEITO SUSPENSIVO. INCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA 7/STJ. 1. Para se chegar \u00e0 conclus\u00e3o pretendida pela agravante, de que n\u00e3o estariam presentes os requisitos necess\u00e1rios \u00e0 concess\u00e3o de efeito suspensivo aos embargos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, seria necess\u00e1ria a incurs\u00e3o no quadro f\u00e1tico-probat\u00f3rio dos autos, provid\u00eancia vedada em recurso especial, a teor do \u00f3bice previsto na S\u00famula 7 do Superior Tribunal de Justi\u00e7a. 2. Agravo interno a que se nega provimento."}, {"n_processo": "2011/0075448-0", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO NOS EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O NO RECURSO ESPECIAL. PRESCRI\u00c7\u00c3O. INOCORR\u00caNCIA. A\u00c7\u00c3O QUE BUSCA A ANULA\u00c7\u00c3O DE AUTO DE INFRA\u00c7\u00c3O DECORRENTE DE DECIS\u00c3O TRANSITADA EM JULGADO QUE RECONHECEU O DIREITO DE RESTITUI\u00c7\u00c3O DO IND\u00c9BITO E SUA COMPENSA\u00c7\u00c3O. CORRE\u00c7\u00c3O MONET\u00c1RIA. AUS\u00caNCIA DE DEBATE. APLICA\u00c7\u00c3O DA S\u00daMULA 211/STJ. AGRAVO INTERNO DO ESTADO DE MINAS GERAIS A QUE SE NEGA PROVIMENTO. 1. No presente caso, a a\u00e7\u00e3o foi ajuizada em 10.3.1998, com o fim de declarar a possibilidade de aproveitamento de cr\u00e9dito a t\u00edtulo de ICMS. Tal a\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s diversos recursos, transitou em julgado em 13.12.2002. Diante do reconhecimento do direito ao cr\u00e9dito, a empresa realizou a compensa\u00e7\u00e3o. Contudo, o Estado de Minas Gerais lavrou auto de infra\u00e7\u00e3o, o que resultou na presente A\u00e7\u00e3o Anulat\u00f3ria. 2. No Tribunal de origem houve o reconhecimento da n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o da LC 118/2005, pois a compensa\u00e7\u00e3o se dera antes da altera\u00e7\u00e3o legal e o cr\u00e9dito era referente a 1998. Por essa raz\u00e3o, manteve-se o entendimento proferido pelo Tribunal de origem quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o. 3. Finalmente, quanto \u00e0 corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria sobre cr\u00e9ditos de ICMS, verifica-se que a tese ora esposada pelo Recorrente n\u00e3o foi debatida pelo Tribunal de origem. Incidente, pois, o disposto na S\u00famula 211/STJ, por aus\u00eancia de prequestionamento. 4. Agravo Interno do ESTADO DE MINAS GERAIS a que se nega o provimento."}, {"n_processo": "2015/0261658-8", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. OFENSA AO ART. 535 DO CPC N\u00c3O CONFIGURADA. IPTU. PROGRESSIVIDADE. EC 29/2000. LEIS MUNICIPAIS 1.279/2002, 1.424/2002 E 1.604/2003. CONSTITUCIONALIDADE. PRINC\u00cdPIOS DA CAPACIDADE CONTRIBUTIVA E DA ISONOMIA. OBSERV\u00c2NCIA. FUNDAMENTO CONSTITUCIONAL. COMPET\u00caNCIA DO STF. AN\u00c1LISE DE LEGISLA\u00c7\u00c3O ESTADUAL. S\u00daMULA 280/STF. REVIS\u00c3O DE MAT\u00c9RIA F\u00c1TICO-PROBAT\u00d3RIA. S\u00daMULA 7/STJ. 1. A solu\u00e7\u00e3o integral da controv\u00e9rsia, com fundamento suficiente, n\u00e3o caracteriza ofensa ao art. 535 do CPC. 2. O ac\u00f3rd\u00e3o recorrido consignou que: a) \"a Lei n.\u00b0 13.250/2001 do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo s\u00e3o constitucionais, pois, al\u00e9m de n\u00e3o afrontarem o disposto no art. 60, \u00a7 4\u00ba, IV, da CF, atendem aos princ\u00edpios da capacidade contributiva e da isonomia, na medida em que o valor venal do im\u00f3vel constitui par\u00e2metro id\u00f4neo para aferi\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do contribuinte, permitindo tratar diferentemente os que est\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es distintas\"; b) \"verifica-se pelas fotografias acostadas a fls. 358/368, que os im\u00f3veis de propriedade dos autores s\u00e3o de alto padr\u00e3o e se localizam em loteamento horizontal fechado, em zona de expans\u00e3o urbana e possui pelo menos dois dos melhoramentos discriminados nos incisos do \u00a7 Io do art. 32 do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional\"; c) \"Assim, correta \u00e9 incid\u00eancia do IPTU sobre os im\u00f3veis de propriedade dos autores mencionados na inicial\" 3. O Tribunal de origem decidiu a quest\u00e3o com base em fundamenta\u00e7\u00e3o eminentemente constitucional, de modo que a via especial n\u00e3o se presta a modificar os termos do aresto regional, sob pena de invadir a compet\u00eancia exclusiva da Suprema Corte. 4. A Corte local analisou a legisla\u00e7\u00e3o estadual o que \u00e9 obstada em Recurso Especial, por analogia, nos termos da S\u00famula 280/STF: \"Por ofensa a direito local n\u00e3o cabe Recurso Extraordin\u00e1rio 5. \u00c9 invi\u00e1vel analisar a tese defendida no Recurso Especial, a qual busca afastar as premissas f\u00e1ticas estabelecidas pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, pois inarred\u00e1vel a revis\u00e3o do conjunto probat\u00f3rio dos autos. Aplica-se o \u00f3bice da S\u00famula 7/STJ. 6. Agravo Regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2016/0140751-1", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. VIOLA\u00c7\u00c3O DOS ARTS. 458 E 535 DO CPC. INCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA 284/STF. ISS. ISEN\u00c7\u00c3O. INTERPRETA\u00c7\u00c3O DE LEI MUNICIPAL E VERIFICA\u00c7\u00c3O DOS REQUISITOS LEGAIS. INCID\u00caNCIA DAS S\u00daMULAS NS. 7/STJ E 280/STF. I - A indica\u00e7\u00e3o de viola\u00e7\u00e3o dos arts. 458 e 535, II, do CPC/73, por alegada omiss\u00e3o, quando realizada de forma gen\u00e9rica, limitada \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o, em linhas gerais, que o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido deixou de pronunciar-se acerca das quest\u00f5es apresentadas, sem desenvolver argumentos para demonstrar especificamente a suposta m\u00e1cula, caracteriza defici\u00eancia dessa parcela recursal. Incid\u00eancia da S\u00famula n. 284/STF. II - Aferir o direito \u00e0 isen\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, no caso concreto, demanda necessariamente a interpreta\u00e7\u00e3o das leis municipais aplic\u00e1veis ao caso, bem como o revolvimento do contexto f\u00e1tico dos autos, imposs\u00edvel ante o \u00f3bice do enunciado n. 7 da S\u00famula do STJ e do enunciado n. 280 da S\u00famula do STF. III - Agravo interno improvido."}, {"n_processo": "2017/0042476-0", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. NEGATIVA DE PRESTA\u00c7\u00c3O JURISDICIONAL.\nINOCORR\u00caNCIA. ISS. DECAD\u00caNCIA. CONTAGEM. RECOLHIMENTO ANTECIPADO.\nINEXIST\u00caNCIA. ADES\u00c3O A CONTRATO DE \"TV A CABO\". INSTALA\u00c7\u00c3O DE DECODIFICADORES E DE ANTENAS. ASSIST\u00caNCIA T\u00c9CNICA. FATO GERADOR.\nCONFIGURA\u00c7\u00c3O. VERBA HONOR\u00c1RIA. QUANTUM. PREQUESTIONAMENTO. AUS\u00caNCIA.\n1. \"Aos recursos interpostos com fundamento no CPC/1973 (relativos a decis\u00f5es publicadas at\u00e9 17 de mar\u00e7o de 2016) devem ser exigidos os requisitos de admissibilidade na forma nele prevista, com as interpreta\u00e7\u00f5es dadas at\u00e9 ent\u00e3o pela jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a\" (Enunciado Administrativo n. 2, sess\u00e3o de 09/03/2016).\n2. \"O agravo poder\u00e1 ser julgado, conforme o caso, conjuntamente com o recurso especial ou extraordin\u00e1rio, assegurada, neste caso, sustenta\u00e7\u00e3o oral, observando-se, ainda, o disposto no regimento interno do tribunal respectivo\" (art. 1.042, \u00a7 5\u00ba, do CPC/1973).\n3. O acolhimento de recurso especial por viola\u00e7\u00e3o do art. 535 do CPC/1973 pressup\u00f5e a demonstra\u00e7\u00e3o de que a Corte de origem, mesmo depois de provocada mediante embargos de declara\u00e7\u00e3o, deixou de sanar v\u00edcio de integra\u00e7\u00e3o contido em seu julgado acerca de quest\u00e3o relevante para a solu\u00e7\u00e3o do lit\u00edgio, o que n\u00e3o ocorreu na esp\u00e9cie.\n4. Inexistindo pagamento antecipado, o prazo decadencial para o fisco proceder \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de imposto sujeito a lan\u00e7amento por homologa\u00e7\u00e3o deve ser contado na forma prevista no art. 173, I, do CTN. Incide no ponto a S\u00famula 83 do STJ.\n5. A premissa f\u00e1tica afirmada pela recorrente, de que houve pagamento antecipado do ISS em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de outros servi\u00e7os diversos da atividade apontada no auto de infra\u00e7\u00e3o, a ensejar a aplica\u00e7\u00e3o do art. 150, \u00a7 4\u00ba, do CTN, n\u00e3o foi assim delineada no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, nem tampouco foi objeto dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, de modo que \u00e9 invi\u00e1vel o seu conhecimento, quer pela aus\u00eancia de prequestionamento (S\u00famula 282 do STF), quer pela necessidade de reexame de mat\u00e9ria f\u00e1tico-probat\u00f3ria (S\u00famula 7 do STJ).\n6. A instala\u00e7\u00e3o de decodificadores e antenas utilizados para a recep\u00e7\u00e3o do sinal da TV por assinatura configura um servi\u00e7o acess\u00f3rio de assist\u00eancia t\u00e9cnica (item 14.02 da lista anexa \u00e0 LC n.\n116/2003) realizado diretamente pela operadora, ou por empresa terceirizada, ao consumidor que n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas ou contratuais de, por conta pr\u00f3pria, proceder \u00e0 instala\u00e7\u00e3o dos equipamentos, de modo que a cobran\u00e7a de quantia para a realiza\u00e7\u00e3o dessa tarefa, denominada de ades\u00e3o, configura o fato gerador do ISS.\nPrecedentes. 7. Consoante o entendimento pretoriano consagrado na edi\u00e7\u00e3o da S\u00famula 282 do STF, teses recursais que n\u00e3o foram efetivamente analisadas pelo aresto confrontado s\u00e3o carecedoras de prequestionamento, de modo que, na hip\u00f3tese, \u00e9 invi\u00e1vel conhecer da suposta exorbit\u00e2ncia da verba honor\u00e1ria fixada em prol da Fazenda P\u00fablica municipal.\n8. Agravo conhecido para conhecer em parte do recurso especial e, nessa extens\u00e3o, negar-lhe provimento.\r\n(AREsp 1062532/SP, Rel. Ministro GURGEL DE FARIA, PRIMEIRA TURMA, julgado em 21/11/2019, DJe 02/12/2019)"}, {"n_processo": "2014/0140103-4", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. FRAUDE \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O. ART. 185 DO CTN.\nPRESUN\u00c7\u00c3O EM FAVOR DA FAZENDA P\u00daBLICA. ALIENA\u00c7\u00c3O FIDUCI\u00c1RIA.\nINEFIC\u00c1CIA DO NEG\u00d3CIO JUR\u00cdDICO. MANUTEN\u00c7\u00c3O DA PENHORA. RESERVA DE BENS E NOTIFICA\u00c7\u00c3O DA INSCRI\u00c7\u00c3O EM D\u00cdVIDA ATIVA. S\u00daMULA 7/STJ.\n1. Cuida-se, na origem, de Agravo de Instrumento interposto contra decis\u00e3o que reconheceu a ocorr\u00eancia de fraude \u00e0 execu\u00e7\u00e3o e, por esse motivo, manteve a penhora online de ativos financeiros alienados fiduciariamente pela parte executada ao Banco ora agravante.\n2. O Tribunal a quo reformou tal conclus\u00e3o, por entender que a configura\u00e7\u00e3o de fraude \u00e0 execu\u00e7\u00e3o depende do preenchimento dos requisitos previstos no art. 593 do CPC e que ela n\u00e3o se presume, de modo que caberia \u00e0 exequente a comprova\u00e7\u00e3o de que o devedor se desfez de seus bens com a finalidade de frustrar o pagamento da d\u00edvida.\n3. O ac\u00f3rd\u00e3o recorrido diverge de pac\u00edfica jurisprud\u00eancia do STJ, motivo pelo qual a decis\u00e3o monocr\u00e1tica encontra respaldo no art.\n557, \u00a7 1\u00b0-A, do CPC. Com efeito, a Se\u00e7\u00e3o de Direito P\u00fablico do STJ uniformizou o tratamento a ser conferido ao art. 185 do CTN, por meio do julgamento do REsp 1.141.990/PR, processado no rito dos recursos repetitivos (art. 543-C do CPC).\n4. Ao contr\u00e1rio do que entendeu o Tribunal a quo, a controv\u00e9rsia relacionada \u00e0 Fraude \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do Direito Tribut\u00e1rio, comporta disciplina espec\u00edfica no art. 185 do CTN, de modo a afastar o regime geral do CPC.\n5. In casu, conforme identificado na inst\u00e2ncia ordin\u00e1ria, \"A inscri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito em d\u00edvida ativa data de 22/02/2012\", e o contrato de m\u00fatuo para capital de giro ocorreu em 30.3.2012, \"sendo, portanto, posterior \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o na d\u00edvida ativa, aplicando-se, assim, as altera\u00e7\u00f5es introduzidas pela LC n\u00b0 118/2005\" (fl. 227).\n6. N\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o de que o decisum impugnado contraria a orienta\u00e7\u00e3o condensada na S\u00famula 242 do extinto Tribunal Federal de Recursos, in verbis: \"O bem alienado fiduciariamente n\u00e3o pode ser objeto de penhora nas execu\u00e7\u00f5es ajuizadas contra o devedor fiduci\u00e1rio\".\n7. Sucede que esse entendimento pressup\u00f5e aliena\u00e7\u00e3o eficaz, requisito inexistente quando verificada a fraude \u00e0 execu\u00e7\u00e3o. Logo, se a aliena\u00e7\u00e3o fiduci\u00e1ria for realizada de forma fraudulenta, a declara\u00e7\u00e3o de inefic\u00e1cia do neg\u00f3cio provoca o restabelecimento do status quo ante, e a penhora atinge, em verdade, o patrim\u00f4nio do pr\u00f3prio devedor executado.\n8. Como o art. 185, caput, do CTN estabelece presun\u00e7\u00e3o em favor da Fazenda P\u00fablica, cabe ao executado ou ao terceiro interessado o \u00f4nus da prova quanto \u00e0 exist\u00eancia de reserva, pelo devedor, de bens ou rendas suficientes ao total pagamento da d\u00edvida inscrita (par\u00e1grafo \u00fanico do art. 185 do CTN), ou mesmo da hip\u00f3tese aventada pelo agravante de que a notifica\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o em D\u00edvida Ativa possa ter ocorrido ap\u00f3s a celebra\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio jur\u00eddico.\n9. Tais circunst\u00e2ncias, contudo, n\u00e3o ficaram definidas no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, raz\u00e3o pela qual sua investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 vedada no \u00e2mbito do Recurso Especial (S\u00famula 7/STJ).\n10. Agravo Regimental n\u00e3o provido.\r\n(AgRg no REsp 1459823/PE, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, julgado em 19/03/2015, DJe 06/04/2015)"}, {"n_processo": "2017/0181359-0", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. REINTEGRA. ALEGA\u00c7\u00c3O DE VIOLA\u00c7\u00c3O DO ART. 1.022 CPC/2015.\nDEFICI\u00caNCIA DA FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O. AC\u00d3RD\u00c3O EM CONSON\u00c2NCIA COM A JURISPRUD\u00caNCIA DA CORTE.\nI - Mediante a simples leitura do v. ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, percebe-se que o Tribunal de origem debateu expressamente sobre a mat\u00e9ria ora em apre\u00e7o, motivo pelo qual, o presente caso n\u00e3o comporta a incid\u00eancia das s\u00famulas ns. 282 e 356 do Supremo Tribunal Federal.\nII - Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alegada viola\u00e7\u00e3o ao art. 1.022 do CPC/2015, verifica-se que a recorrente limitou-se a afirmar, em linhas gerais, que o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido incorreu em omiss\u00e3o ao deixar de se pronunciar acerca dos dispositivos legais apresentados nos embargos de declara\u00e7\u00e3o, o fazendo de forma gen\u00e9rica, sem desenvolver argumentos para demonstrar de que forma houve a alegada viola\u00e7\u00e3o, pelo Tribunal de origem, dos dispositivos legais indicados pela recorrente. Incid\u00eancia da S\u00famula n. 284/STF.\nIII - Por outro lado, cumpre destacar que, mediante a simples leitura da peti\u00e7\u00e3o inicial (fls. 3-15), percebe-se que o contribuinte pretende que seja concedida a seguran\u00e7a para reconhecer o seu direito de excluir da base de c\u00e1lculo do IRPJ e da CSLL os valores relativos ao beneficio fiscal institu\u00eddo pelo Regime Especial de Reintegra\u00e7\u00e3o de Valores Tribut\u00e1rios para as Empresas Exportadoras - REINTEGRA, calculados a partir da vig\u00eancia da Lei n.\n12.546/2011.\nIV - Com efeito, o REINTEGRA foi institu\u00eddo pela Lei 12.546/2011, prorrogado at\u00e9 dezembro de 2013 e reinstitu\u00eddo em 9 de julho de 2014 pela Medida Provis\u00f3ria n. 651/2014, depois convertida na Lei n.\n13.043/2014.\nV - Na sua restitui\u00e7\u00e3o pela referida MP n. 651/2014, foi determinado que o valor do cr\u00e9dito apurado em fun\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio fiscal n\u00e3o seria computado na base de c\u00e1lculo da contribui\u00e7\u00e3o para o PIS/PASEP, COFINS, IRPJ e CSSL.\nVI - Essa disposi\u00e7\u00e3o mais ben\u00e9fica ao contribuinte, tendo em vista a sua natureza material, n\u00e3o abrange os cr\u00e9ditos anteriores \u00e0 vig\u00eancia da MP N. 651/2014, os quais dever\u00e3o integrar a base de c\u00e1lculo para a incid\u00eancia das mencionadas contribui\u00e7\u00f5es. Nesse mesmo sentido: AgInt no REsp 1616067/PR, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, julgado em 7/2/2017, DJe de 6/3/2017; AgRg nos EDcl no REsp 1533328/SC, Rel. Ministra ASSUSETE MAGALH\u00c3ES, SEGUNDA TURMA, julgado em 16/8/2016, DJe de 26/8/2016.\nVII - Agravo interno improvido.\r\n(AgInt no REsp 1687276/RS, Rel. Ministro FRANCISCO FALC\u00c3O, SEGUNDA TURMA, julgado em 06/03/2018, DJe 12/03/2018)"}, {"n_processo": "2014/0188368-9", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. ISEN\u00c7\u00c3O DO IMPOSTO DE RENDA. DESNECESSIDADE DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DA MOL\u00c9STIA GRAVE, POR LAUDO M\u00c9DICO OFICIAL. LIVRE CONVIC\u00c7\u00c3O MOTIVADA DO MAGISTRADO. PRECEDENTES DO STJ. S\u00daMULA 83/STJ. AGRAVO REGIMENTAL IMPROVIDO. I. Segundo a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte, a disposi\u00e7\u00e3o contida no art. 30, caput, da Lei 9.250/95 est\u00e1 voltada para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, e n\u00e3o para o magistrado, que pode formar a sua convic\u00e7\u00e3o com base no acervo probat\u00f3rio dos autos, por for\u00e7a do princ\u00edpio da persuas\u00e3o racional, insculpido no art. 131 do CPC. Assim, n\u00e3o se afigura necess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o da mol\u00e9stia grave, mediante laudo expedido por m\u00e9dico oficial, para fins de concess\u00e3o da isen\u00e7\u00e3o do Imposto de Renda. Nesse sentido: STJ, AgRg no AREsp 691.189/MG, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, DJe de 27/05/2015; AgRg no AREsp 540.471/RS, Rel. Ministro BENEDITO GON\u00c7ALVES, PRIMEIRA TURMA, DJe de 27/03/2015; AgRg no REsp 1.399.973/RS, Rel. Ministro OG FERNANDES, SEGUNDA TURMA, DJe de 05/12/2014; AgRg no AREsp 371.436/MS, Rel. Ministro S\u00c9RGIO KUKINA, PRIMEIRA TURMA, DJe de 11/04/2014; REsp 1.416.147/RN, Rel. Ministra ELIANA CALMON, SEGUNDA TURMA, DJe de 29/11/2013. II. Estando o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do STJ, afigura-se correta a aplica\u00e7\u00e3o da S\u00famula 83 do STJ, como \u00f3bice ao processamento do Recurso Especial. III. Agravo Regimental improvido."}, {"n_processo": "2019/0036152-7", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. RECURSO ESPECIAL. IPTU. CONTRATO DE PROMESSA DE COMPRA E VENDA DE IM\u00d3VEL. LEGITIMIDADE PASSIVA DO POSSUIDOR (PROMITENTE COMPRADOR) E DO PROPRIET\u00c1RIO (PROMITENTE VENDEDOR). POSSIBILIDADE DE OP\u00c7\u00c3O PELO LEGISLADOR MUNICIPAL. ISEN\u00c7\u00c3O FISCAL. EMPRESAS CONSTRUTORAS. LEI MUNICIPAL 308/1999. INVIABILIDADE DE EXAME DE LEGISLA\u00c7\u00c3O LOCAL. S\u00daMULA 280/STF 1. A Primeira Se\u00e7\u00e3o do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, no julgamento do Recurso Especial 1.111.202/SP, submetido ao rito do art. 543-C do CPC/1973, confirmou a pacificada jurisprud\u00eancia do STJ, de que tanto o promitente comprador (possuidor a qualquer t\u00edtulo) do im\u00f3vel, quanto seu propriet\u00e1rio/promitente vendedor (aquele que tem a propriedade registrada no Registro de Im\u00f3veis) s\u00e3o contribuintes respons\u00e1veis pelo pagamento do IPTU, cabendo ao legislador municipal eleger quaisquer deles. 2. O Tribunal de origem, no enfrentamento da mat\u00e9ria, concluiu que \"a Lei Municipal 308/99 concedeu a isen\u00e7\u00e3o de pagamento de tributos \u00e0s empresas que viessem a construir no Munic\u00edpio, e n\u00e3o \u00e0s empresas loteadoras\" (fl. 170, e-STJ). Nesse contexto, rever o entendimento adotado na origem demanda a an\u00e1lise de legisla\u00e7\u00e3o local, o que \u00e9 vedado em Recurso Especial, nos termos da S\u00famula 280/STF. 3. Recurso Especial n\u00e3o conhecido."}, {"n_processo": "2014/0160302-1", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. PROCESSUAL CIVIL. RECURSO ESPECIAL. AUS\u00caNCIA DE PREQUESTIONAMENTO. S\u00daMULA 356/STF. PROCESSO ADMINISTRATIVO FISCAL. INTIMA\u00c7\u00c3O POSTAL. ENTREGA NO DOMIC\u00cdLIO FISCAL. VALIDADE. CI\u00caNCIA DO CONTRIBUINTE. IRRELEV\u00c2NCIA. PRECEDENTES. 1. A mat\u00e9ria pertinente aos arts. 26, \u00a7 3\u00ba, da Lei 9.784/99; e 223 do CPC/73 n\u00e3o foi apreciada pela inst\u00e2ncia judicante de origem, tampouco constou dos embargos declarat\u00f3rios opostos para suprir eventual omiss\u00e3o. Portanto, ante a falta do necess\u00e1rio prequestionamento, incide o \u00f3bice da S\u00famula 356/STF. 2. A jurisprud\u00eancia desta Corte \u00e9 firme no sentido da inexist\u00eancia de obrigatoriedade de que a intima\u00e7\u00e3o postal seja feita com a ci\u00eancia do contribuinte, exig\u00eancia extens\u00edvel t\u00e3o-somente para a intima\u00e7\u00e3o pessoal, bastando apenas a prova de que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o de seu domic\u00edlio fiscal. Precedentes: AgRg no Ag 1.392.133/RS, Rel. Ministro S\u00e9rgio Kukina, Primeira Turma, DJe 27/03/2014; REsp 1.197.906/RJ, Rel. Ministro Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, DJe 12/09/2012; REsp 1.029.153/DF, Rel. Ministro Francisco Falc\u00e3o, Primeira Turma, DJe 05/05/2008. 3. Recurso especial parcialmente conhecido e, nessa parte, desprovido."}, {"n_processo": "2017/0087772-0", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "HABEAS CORPUS. IMPETRA\u00c7\u00c3O EM SUBSTITUI\u00c7\u00c3O AO RECURSO CAB\u00cdVEL.\nUTILIZA\u00c7\u00c3O INDEVIDA DO REM\u00c9DIO CONSTITUCIONAL. VIOLA\u00c7\u00c3O AO SISTEMA RECURSAL. N\u00c3O CONHECIMENTO.\n1. A via eleita revela-se inadequada para a insurg\u00eancia contra o ato apontado como coator, pois o ordenamento jur\u00eddico prev\u00ea recurso espec\u00edfico para tal fim, circunst\u00e2ncia que impede o seu formal conhecimento. Precedentes.\n2. O alegado constrangimento ilegal ser\u00e1 analisado para a verifica\u00e7\u00e3o da eventual possibilidade de atua\u00e7\u00e3o ex officio, nos termos do artigo 654, \u00a7 2\u00ba, do C\u00f3digo de Processo Penal.\nCRIME CONTRA A ORDEM TRIBUT\u00c1RIA. ATIPICIDADE DA CONDUTA. N\u00c3O RECOLHIMENTO DE ICMS DECLARADO PELO PR\u00d3PRIO CONTRIBUINTE. FATO QUE SE AMOLDA AO CRIME PREVISTO NO ARTIGO 2\u00ba, INCISO II, DA LEI 8.137/1990. COA\u00c7\u00c3O ILEGAL N\u00c3O CARACTERIZADA. 1. A colenda 3\u00aa Se\u00e7\u00e3o desta Corte Superior de Justi\u00e7a, no julgamento do HC 399.109/SC, pacificou o entendimento de que de que em qualquer hip\u00f3tese de n\u00e3o recolhimento de ICMS, comprovado o dolo, configura-se o crime tipificado no artigo 2\u00ba, inciso II, da Lei 8.137/1990. Ressalva do ponto de vista do Relator.\n2. No caso dos autos, o paciente, na qualidade de titular de determinada firma individual, foi acusado de ter deixado de efetuar, no prazo legal, o recolhimento de R$ 36.947,16 (trinta e seis mil, novecentos e quarenta e sete reais e dezesseis centavos) a t\u00edtulo de ICMS cobrado de consumidores finais, locupletando-se ilicitamente dos valores em preju\u00edzo ao Estado, conduta que se amolda ao tipo do artigo 2\u00ba, inciso II, da Lei 8.137/1990, o que impede a sua absolvi\u00e7\u00e3o, como pretendido. Precedente.\nEXECU\u00c7\u00c3O PROVIS\u00d3RIA DE PENAS RESTRITIVAS DE DIREITOS. ARTIGO 147 DA LEI DE EXECU\u00c7\u00c3O PENAL. IMPOSSIBILIDADE. CONSTRANGIMENTO ILEGAL CONFIGURADO. CONCESS\u00c3O DA ORDEM DE OF\u00cdCIO.\n1. Embora o Supremo Tribunal Federal tenha decidido pela viabilidade da imediata execu\u00e7\u00e3o da pena imposta ou confirmada pelos tribunais locais ap\u00f3s esgotadas as respectivas jurisdi\u00e7\u00f5es, esta Corte Superior de Justi\u00e7a tem se posicionado no sentido de que tal possibilidade n\u00e3o se estende \u00e0s penas restritivas de direitos, tendo em vista a norma contida no artigo 147 da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal.\nPrecedentes.\n2. Na esp\u00e9cie, consoante extrato de movimenta\u00e7\u00e3o processual obtido na p\u00e1gina eletr\u00f4nica do Tribunal de origem, constatou-se que o \u00e9dito repressivo ainda n\u00e3o transitou em julgado, o que impede a imediata execu\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o substitutiva cominada ao r\u00e9u.\n3. Habeas corpus n\u00e3o conhecido. Ordem concedida de of\u00edcio para suspender a determina\u00e7\u00e3o de imediata execu\u00e7\u00e3o da pena restritiva de direitos imposta ao paciente, at\u00e9 que sobrevenha o tr\u00e2nsito em julgado da condena\u00e7\u00e3o.\r\n(HC 396.619/SC, Rel. Ministro JORGE MUSSI, QUINTA TURMA, julgado em 04/09/2018, DJe 12/09/2018)"}, {"n_processo": "2016/0050444-2", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. ADES\u00c3O AO PAES. EXTIN\u00c7\u00c3O DO PROCESSO COM RESOLU\u00c7\u00c3O DE M\u00c9RITO. NECESSIDADE DE MANIFESTA\u00c7\u00c3O EXPRESSA DE REN\u00daNCIA. PRECEDENTES. 1. A Primeira Se\u00e7\u00e3o, em recurso representativo da controv\u00e9rsia, consolidou o posicionamento de que: \"sem manifesta\u00e7\u00e3o expressa de ren\u00fancia do direito discutido nos autos, \u00e9 incab\u00edvel a extin\u00e7\u00e3o do processo com julgamento do m\u00e9rito (art. 269, V do CPC), residindo o ato na esfera de disponibilidade e interesse do autor, n\u00e3o se podendo admiti-la t\u00e1cita ou presumidamente\"; bem assim que: \"a ren\u00fancia sobre os direitos em que se funda a a\u00e7\u00e3o que discute d\u00e9bitos inclu\u00eddos em parcelamento especial deve ser expressa, porquanto o preenchimento dos pressupostos para a inclus\u00e3o da empresa no referido programa \u00e9 mat\u00e9ria que deve ser verificada pela autoridade administrativa, fora do \u00e2mbito judicial\". Precedentes: REsp 1.124.420/MG, Rel. Ministro Napole\u00e3o Nunes Maia Filho, Primeira Se\u00e7\u00e3o, DJe 14/3/2012; AgInt no REsp 1.264.050/RS, Rel. Min. Sergio Kukina, Primeira Turma, Dje 20/06/2017. 2. Agravo interno n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2011/0000742-3", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL.\nEMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. RECONHECIMENTO DO PEDIDO PELA FAZENDA.\nVERBA HONOR\u00c1RIA. CABIMENTO. ART. 19, \u00a7 1\u00ba, DA LEI 10.522/02. N\u00c3O INCID\u00caNCIA EM PROCEDIMENTO REGIDO PELA LEI 6.830/80. PRECEDENTE DA SE\u00c7\u00c3O. AGRAVO N\u00c3O PROVIDO.\n1. A regra contida no art. 19, \u00a7 1\u00ba, da Lei 10.522/02, por ser norma que excepciona a condena\u00e7\u00e3o de honor\u00e1rios, n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel aos casos que tratam de execu\u00e7\u00e3o fiscal (Lei 6.830/80), raz\u00e3o por que \u00e9 devida a condena\u00e7\u00e3o da Fazenda P\u00fablica ao pagamento da verba honor\u00e1ria quando haja reconhecimento da proced\u00eancia do pedido formulado em sede de embargos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o fiscal. Precedente da Se\u00e7\u00e3o.\n2. Agravo regimental n\u00e3o provido.\r\n(AgRg no REsp 1227669/RS, Rel. Ministro ARNALDO ESTEVES LIMA, PRIMEIRA TURMA, julgado em 16/05/2013, DJe 23/05/2013)"}, {"n_processo": "2014/0302961-1", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 1, "ementa": "I. RECURSO ESPECIAL DE SERGIO VOLTOLINI E VITORIO AFONSO BREDA. EVAS\u00c3O DE DIVISAS. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. ART. 619 DO CPP. OMISS\u00c3O. INEXIST\u00caNCIA. MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO. PODER INVESTIGAT\u00d3RIO. FUNDAMENTO CONSTITUCIONAL. EXAME. IMPOSSIBILIDADE. AUTORIA E MATERIALIDADE. COMPROVA\u00c7\u00c3O. REEXAME DE PROVAS. S\u00daMULA N. 7 DO STJ. DEN\u00daNCIA. IN\u00c9PCIA. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA. PROVAS. CONTAMINA\u00c7\u00c3O POR DERIVA\u00c7\u00c3O. AUS\u00caNCIA. PENA-BASE. DOSIMETRIA. CULPABILIDADE. ART. 59 DO CP. VIOLA\u00c7\u00c3O. AGRAVANTE. ART. 61, II, \"G\", DO CP. INCID\u00caNCIA. PARTICIPA\u00c7\u00c3O DE MENOR IMPORT\u00c2NCIA. VERIFICA\u00c7\u00c3O. IMPOSSIBILIDADE. REVOLVIMENTO DE PROVAS. APELA\u00c7\u00c3O. EFEITO DEVOLUTIVO. PRINC\u00cdPIO DA DIALETICIDADE. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. CORRE\u00c7\u00c3O DE ERRO MATERIAL. REFORMA PARA PIOR. INEXIST\u00caNCIA. RECURSOS ESPECIAIS PARCIALMENTE PROVIDOS. 1. N\u00e3o h\u00e1 falar em viola\u00e7\u00e3o do art. 619 do CPP quando o ac\u00f3rd\u00e3o estadual se manifestou expressamente sobre as pretens\u00f5es deduzidas, ainda que de forma contr\u00e1ria aos interesses da parte. 2. A legitimidade do poder investigat\u00f3rio do Minist\u00e9rio P\u00fablico, na seara penal, foi decidida com base em fundamenta\u00e7\u00e3o eminentemente constitucional, insuscet\u00edvel de exame da via do recurso especial. 3. Prevalece nesta Corte - bem como no STF - o entendimento de que o Minist\u00e9rio P\u00fablico tem legitimidade para investigar e coletar provas para forma\u00e7\u00e3o de sua convic\u00e7\u00e3o, muito embora n\u00e3o lhe seja permitido presidir o inqu\u00e9rito policial. 4. A Corte regional, ap\u00f3s cuidadoso exame do caderno probat\u00f3rio e com base no princ\u00edpio do livre convencimento motivado, considerou presentes nos autos provas da autoria e da materialidade delitivas, com base em elementos das fases inquisitorial e judicial - para manter o decreto condenat\u00f3rio de primeira inst\u00e2ncia -, os quais, conforme inclusive afirmado pela defesa, foram produzidos sob o crivo do contradit\u00f3rio e da ampla defesa. A desconstitui\u00e7\u00e3o desse entendimento esbarra na S\u00famula n. 7 do STJ. 5. Nos termos da jurisprud\u00eancia desta Corte Superior, \"nos chamados crimes de autoria coletiva, embora a vestibular acusat\u00f3ria n\u00e3o possa ser de todo gen\u00e9rica, \u00e9 v\u00e1lida quando, apesar de n\u00e3o descrever minuciosamente as atua\u00e7\u00f5es individuais dos acusados, demonstra um liame entre o agir do paciente e a suposta pr\u00e1tica delituosa, estabelecendo a plausibilidade da imputa\u00e7\u00e3o e possibilitando o exerc\u00edcio da ampla defesa, caso em que se entende preenchidos os requisitos do artigo 41 do C\u00f3digo de Processo Penal\" (RHC n. 41.362/SP, Rel. Ministro Jorge Mussi, 5\u00aa T., DJe 21/11/2013, destaquei). 6. A ess\u00eancia da teoria dos frutos da \u00e1rvore envenenada (fruits of the poisonous tree), de origem norte-americana, consagrada no art. 5\u00ba, LVI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, proclama a m\u00e1cula de provas, supostamente l\u00edcitas e admiss\u00edveis, obtidas, todavia, a partir de provas declaradas nulas pela forma il\u00edcita de sua colheita. 7. N\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias seguras e suficientes de que as provas que deram lastro \u00e0 condena\u00e7\u00e3o dos acusados, bem como sua condena\u00e7\u00e3o, sejam produto das mesmas provas declaradas nulas no HC n. 76.767/PR, por esta Corte Superior. 8. \u00c9 certo que doutrina e jurisprud\u00eancia repudiam com veem\u00eancia \"os elementos probat\u00f3rios a que os \u00f3rg\u00e3os da persecu\u00e7\u00e3o penal somente tiveram acesso em raz\u00e3o da prova originariamente il\u00edcita, obtida como resultado da transgress\u00e3o, por agentes estatais, de direitos e garantias constitucionais e legais, cuja efic\u00e1cia condicionante, no plano do ordenamento positivo brasileiro, traduz significativa limita\u00e7\u00e3o de ordem jur\u00eddica ao poder do Estado em face dos cidad\u00e3os.\" (RHC n. 90.376/RJ, Rel. Ministro Celso de Mello, 2\u00aa T, DJe 18/5/2007). 9. Seguindo a doutrina que mitiga o rigor das regras de exclus\u00e3o do direito norte-americano (exclusionary rules), o ordenamento positivo p\u00e1trio permite o aproveitamento da prova que, a despeito de ter la\u00e7o comum com a origem viciada, \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o a ela independente, dada a inevitabilidade de sua descoberta ou a aus\u00eancia de total rela\u00e7\u00e3o de causalidade entre umas e outras. Art. 157, \u00a7 1\u00ba do CPP. 10. O legislador objetivou criminalizar a conduta de promover a sa\u00edda de moeda ou divisa para o exterior sem a devida autoriza\u00e7\u00e3o legal, a qual n\u00e3o consubstancia ato pr\u00e9vio de natureza administrativa que, expressamente, autorize a opera\u00e7\u00e3o. O controle cambial exercido nessas hip\u00f3teses \u00e9 posterior. 11. O caso dos autos amolda-se a essa \u00faltima descri\u00e7\u00e3o, porquanto, conforme bem destacado pelo Juiz de primeiro grau, ficou devidamente comprovado que o recorrente e demais corr\u00e9us promoveram importa\u00e7\u00e3o de bens, fazendo constar nas respectivas documenta\u00e7\u00f5es pre\u00e7os superiores ao pago ao exportador, com consequente remessa ao exterior de montante em moeda estrangeira que extrapolou o suficiente para a aquisi\u00e7\u00e3o do produto importado. 12. Desconstituir a decis\u00e3o proferida pelo Tribunal a quo - para concluir pela atipicidade material do crime de evas\u00e3o de divisas - implica adentrar o exame detalhado do acervo f\u00e1tico-probat\u00f3rio dos autos, o que \u00e9 vedado pelo enunciado Sumular n. 7 do STJ. 13. A culpabilidade do agente foi considerada desfavor\u00e1vel, pois demonstrou \"desapre\u00e7o \u00e0 ordem jur\u00eddica, tendo em vista a utiliza\u00e7\u00e3o de esquema fraudulento montado por doleiros para remeter ilegalmente recursos para o exterior, a fim de escapar do controle dos \u00f3rg\u00e3os competentes\", o que n\u00e3o evidencia, de forma concreta, a maior reprovabilidade da conduta, uma vez que se tratam de elementos inerentes ao tipo de evas\u00e3o de divisas. 14. O r\u00e9u cometeu o crime em proveito da condi\u00e7\u00e3o de chefia que ocupava nas empresas e das atribui\u00e7\u00f5es a ela inerentes, e tal elemento objetivo que, eventualmente, fez parte da conduta delitiva, al\u00e9m de n\u00e3o constituir elementar ou qualificadora do crime, denota a maior reprovabilidade da conduta, ensejando a exaspera\u00e7\u00e3o da pena, na segunda, pela agravante descrita no art. 61, II, \"g\", do C\u00f3digo Penal. 15. Para se reconhecer a participa\u00e7\u00e3o de menor import\u00e2ncia, tal como pugna o recurso especial, seria necess\u00e1ria a incurs\u00e3o no conjunto f\u00e1tico-probat\u00f3rio delineado nos autos, procedimento vedado nesta esfera, a teor da S\u00famula n. 7 do Superior Tribunal de Justi\u00e7a. 16. Este Superior Tribunal possui entendimento de que \"Embora o recurso de apela\u00e7\u00e3o devolva ao Ju\u00edzo ad quem toda a mat\u00e9ria objeto de controv\u00e9rsia, o seu efeito devolutivo encontra limites nas raz\u00f5es aventadas pelo recorrente, em homenagem ao princ\u00edpio da dialeticidade, que rege os recursos no \u00e2mbito do Processo Penal, por meio do qual se permite o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio pela parte adversa, garantindo-se, assim, o respeito ao c\u00e2none do devido processo legal.\" (HC n. 185.775/RJ, Ministra Maria Thereza de Assis Moura, 6\u00aa T., DJe 1\u00ba/8/2013). 17. Ainda que o Tribunal regional considerasse as alega\u00e7\u00f5es trazidas apenas em memoriais ou defendidas em sustenta\u00e7\u00e3o oral acerca desse tema de fundo, foi expl\u00edcito e exaustivo ao apreciar a apela\u00e7\u00e3o do r\u00e9u, \u00e0 fl. 4.606. Aqui, tamb\u00e9m, a tese foi minuciosamente debatida no item I.4. do voto. 18. N\u00e3o se cogita a viola\u00e7\u00e3o do art. 617 do C\u00f3digo de Processo Penal quando, em julgamento de embargos de declara\u00e7\u00e3o, corrige-se erro material/contradi\u00e7\u00e3o entre o voto escrito e o voto oral proclamado na sess\u00e3o de julgamento, sobretudo porque as raz\u00f5es para embasar o regime intermedi\u00e1rio foram devidamente expostas no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o atacado. II. RECURSO ESPECIAL DE ISIDORO ROZENBLUM TROSMAN E ROLANDO ROZENBLUM ELPERN. EVAS\u00c3O DE DIVISAS. DESCAMINHO. FALSIDADE IDEOL\u00d3GICA. QUEBRA DE SIGILO BANC\u00c1RIO. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA. COMPARTILHAMENTO DE INFORMA\u00c7\u00d5ES. ACORDO DE COOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL EM MAT\u00c9RIA PENAL. ARTS. 383 E 384, AMBOS DO CPP. PRINC\u00cdPIO DA CORRELA\u00c7\u00c3O. OBEDI\u00caNCIA. EMBARGOS INFRINGENTES. AN\u00c1LISE PELO REVISOR. TEMPO EX\u00cdGUO. AUS\u00caNCIA DE PREJU\u00cdZO. MERA IRREGULARIDADE. DESCAMINHO. MEDIDA LIMINAR CONCEDIDA. LIBERA\u00c7\u00c3O DE MERCADORIAS. AUS\u00caNCIA DE ANTIJURIDICIDADE. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA. REFORMA DA DECIS\u00c3O. FALSIDADE IDEOL\u00d3GICA. DOCUMENTOS ORIGINAIS. DESNECESSIDADE. PRINC\u00cdPIO DA CONSUN\u00c7\u00c3O. S\u00daMULA N. 7 DO STJ. EVAS\u00c3O DE DIVISAS. ATIPICIDADE MATERIAL. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA. REEXAME DE PROVAS. DOSIMETRIA. AUMENTO NA SEGUNDA FASE. PROPORCIONALIDADE. PENA-BASE. CONSEQU\u00caNCIAS DO CRIME. VALOR EVADIDO. EXASPERA\u00c7\u00c3O. VALIDADE. ART. 62, I E III, DO C\u00d3DIGO PENAL. BIS IN IDEM. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA. FRA\u00c7\u00c3O DE AUMENTO. RAZOABILIDADE. RECURSOS ESPECIAL N\u00c3O PROVIDO. 19. Este Superior Tribunal firmou o posicionamento de que o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es sobre movimenta\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria de contribuintes, pelas institui\u00e7\u00f5es financeiras, diretamente ao Fisco, sem pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o judicial, com o consequente oferecimento de den\u00fancia com base em tais informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 vedado pelo ordenamento jur\u00eddico p\u00e1trio (HC n. 258.460/SP, Rel. Ministra Maria Thereza de Assis Moura, DJe 18/8/2014). 20. Na esp\u00e9cie, as provas que alicer\u00e7aram a condena\u00e7\u00e3o pela pr\u00e1tica do crime de descaminho n\u00e3o s\u00e3o propriamente oriundas de quebra de sigilo fiscal, mas, sim, de compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es entre a Receita Federal e o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. A atua\u00e7\u00e3o desse \u00f3rg\u00e3o, portanto, limitou-se a \"consignar diverg\u00eancias encontradas entre faturas comerciais entregues \u00e0 autoridade aduaneira e o conte\u00fado dos cont\u00e2ineres, circunst\u00e2ncia esta j\u00e1 conhecida do \u00f3rg\u00e3o acusat\u00f3rio\". 21. O TRF da 4\u00aa Regi\u00e3o deixou expl\u00edcito que as aludidas provas compartilhadas s\u00e3o resultado de requerimento de quebra de sigilo banc\u00e1rio promovido pela autoridade policial, via tratado de m\u00fatua assist\u00eancia em mat\u00e9ria penal (\"Mutual Legal Assistance Treaty - MLAT\"), referente a vinte e cinco contas mantidas em bancos nos Estados Unidos, as quais \"teriam recebido recursos provenientes das contas investigadas na ag\u00eancia do Banestado em Nova York\". 22. A den\u00fancia tem a finalidade de delimitar a quest\u00e3o a ser conhecida pelo Juiz. Os fatos descritos pelo \u00f3rg\u00e3o acusador, com todas as suas circunst\u00e2ncias, demarcam a amplitude da jurisdi\u00e7\u00e3o, bem como o recinto do contradit\u00f3rio, muito mais do que a imputa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, a qual, embora deva esta buscar perfeita correspond\u00eancia normativa \u00e0 descri\u00e7\u00e3o f\u00e1tica, eventualmente n\u00e3o se ajusta, com total precis\u00e3o, \u00e0 narrativa acusat\u00f3ria. 23. O crime de evas\u00e3o de divisas possui enquadramento complexo, al\u00e9m de ser influenciado por diversas normas esparsas do ordenamento jur\u00eddico. No caso dos autos, a defesa possui, notoriamente, enorme capacidade t\u00e9cnica e especializa\u00e7\u00e3o suficiente para deduzir, inclusive perante suas constitu\u00eddas, todos os argumentos defensivos relacionados ao art. 22 da Lei de Colarinho Branco, m\u00e1xime porque a den\u00fancia foi bastante cuidadosa ao explicar a ocorr\u00eancia de evas\u00e3o de divisas mediante realiza\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es de c\u00e2mbio vinculadas ao mercado negro, especificamente transfer\u00eancias internacionais informais relativas ao pagamento das diferen\u00e7as devidas aos fornecedores pelas mercadorias subfaturadas. 24. N\u00e3o \u00e9 apenas no ato da revis\u00e3o que o julgador tem a oportunidade de conhecer, entender e concluir o caso. A demanda \u00e9 efetivamente decidida ap\u00f3s os debates, que, no caso dos autos, foram bastante aprofundados, tendo em vista a complexidade da causa submetida \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o dos Desembargadores que comp\u00f5e a 4\u00aa Se\u00e7\u00e3o do TRF da 4\u00aa Regi\u00e3o. A possibilidade de posterior pedido de vista ao longo do julgamento afasta, ainda, qualquer preju\u00edzo aos recorrentes neste caso. 25. O ex\u00edguo tempo em que o processo permaneceu com o Revisor \u00e9, se muito, mera irregularidade, n\u00e3o gera contrariedade ao art. 609, par\u00e1grafo \u00fanico, c/c o art. 613, I, ambos do C\u00f3digo de Processo Penal. 26. A descri\u00e7\u00e3o t\u00edpica do descaminho exige a realiza\u00e7\u00e3o de engodo para supress\u00e3o (no todo ou em parte) do pagamento de direito ou imposto devido no momento da entrada, sa\u00edda ou consumo da mercadoria. Imp\u00f5e, portanto, a ocorr\u00eancia desse epis\u00f3dio, com o efetivo resultado ilus\u00f3rio, no transpasse das barreiras alfandeg\u00e1rias. 27. O resultado necess\u00e1rio para a consuma\u00e7\u00e3o do crime \u00e9 a aus\u00eancia do pagamento do imposto ou direito no momento do desembara\u00e7o aduaneiro, quando exig\u00edvel. 28. No caso dos autos, o fato de estarem os ora recorrentes resguardados, quando proferida a senten\u00e7a, por liminar concedida nos autos do MS n. 2003.70.08.003532-5, com o fim de liberar as mercadorias, n\u00e3o tem o cond\u00e3o de afastar a antijuridicidade do fato tido como criminoso, uma vez que sua consuma\u00e7\u00e3o foi anterior \u00e0 concess\u00e3o da medida de urg\u00eancia - lembre-se, de natureza prec\u00e1ria, e que tratou t\u00e3o somente da cautelaridade da situa\u00e7\u00e3o patrimonial da parte interessada, no sentido de que os custos de armazenagem e de reten\u00e7\u00e3o da mercadoria n\u00e3o se somassem. O decisum, a prop\u00f3sito, foi revertido em posterior julgamento do m\u00e9rito pelo TRF da 4\u00aa Regi\u00e3o, pouco importando, para a configura\u00e7\u00e3o do delito, se depois da prola\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a. 29. N\u00e3o se confundem os delitos de falsidade ideol\u00f3gica e de uso de documento falso, para fins de necessidade de apresenta\u00e7\u00e3o dos originais dos documentos que renderam ensejo \u00e0 persecu\u00e7\u00e3o penal. 30. Na esp\u00e9cie, da forma como posta no ac\u00f3rd\u00e3o ora objurgado - de que n\u00e3o h\u00e1 liga\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria entre os delitos de falsidade ideol\u00f3gica e de descaminho -, n\u00e3o h\u00e1 como se concluir pela aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da consun\u00e7\u00e3o, a n\u00e3o ser com o revolvimento do acervo f\u00e1tico-probat\u00f3rio, vedado pela S\u00famula n. 7 do STJ. 31. As inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias demonstraram que os recorrentes e demais corr\u00e9us promoveram importa\u00e7\u00e3o de bens, fazendo constar nas respectivas documenta\u00e7\u00f5es pre\u00e7os superiores ao pago ao exportador, com consequente remessa ao exterior de montante em moeda estrangeira que extrapolou o suficiente para a aquisi\u00e7\u00e3o do produto importado, para fins tipifica\u00e7\u00e3o da conduta no art. 22, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei n. 7.492/1986. 32. Desconstituir a decis\u00e3o proferida pelo Tribunal a quo - para, ent\u00e3o, concluir-se pela atipicidade material do crime de evas\u00e3o de divisas - implica adentrar o exame detalhado do acervo f\u00e1tico-probat\u00f3rio dos autos, o que \u00e9 vedado pelo enunciado Sumular n. 7 do STJ. 33. N\u00e3o se pode exigir do julgador um valor fixo, pr\u00e9-definido, para o quantum de aumento na segunda fase. No caso, o crit\u00e9rio adotado pela inst\u00e2ncia de origem mensurou de forma proporcional a circunst\u00e2ncia judicial remanescente (consequ\u00eancias), diante da particularidade apresentada pelo caso concreto. 34. Na esp\u00e9cie, o montante evadido evidencia maior reprovabilidade dos agentes pela conduta delituosa praticada, pois n\u00e3o h\u00e1 que se falar em aus\u00eancia de risco excessivo ao sistema financeiro ou \u00e0s reservas cambiais brasileiras, para avaliar o preju\u00edzo causado ao sistema financeiro nacional. 35. O valor ilegalmente remetido ao exterior, US$ 318.440,00, \u00e9 suficiente para a eleva\u00e7\u00e3o da pena-base acima do m\u00ednimo legal, pois revela a magnitude do esquema criminoso contra o sistema financeiro nacional, que exigiu, para sua deflagra\u00e7\u00e3o, o trabalho de complexa opera\u00e7\u00e3o perpetrada pelas institui\u00e7\u00f5es envolvidas. 36. A proibi\u00e7\u00e3o de dupla puni\u00e7\u00e3o impede t\u00e3o somente que algu\u00e9m seja, efetivamente, processado ou punido em duplicidade, ou que seja o mesmo fato, a mesma circunst\u00e2ncia ou o mesmo elemento considerado mais de uma vez para fins de definir-se a san\u00e7\u00e3o criminal. 37. Neste caso, o papel de l\u00edder exercido pelos pacientes, no cometimento dos crimes em discuss\u00e3o, foi destacado da conduta consistente em determinar que subordinados praticassem outros atos. Isso significa dizer que organizavam e instigavam outros a cometer delitos relacionados, mas n\u00e3o necessariamente pela circunst\u00e2ncia de que atuavam como chefes da empresa. 38. Bis in idem haveria se o fator lideran\u00e7a houvesse sido sopesado para majorar a pena-base na primeira fase da dosimetria, o que n\u00e3o ocorreu, conforme asserido pelo Tribunal a quo, ao destacar que \"n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel impor na primeira fase do c\u00e1lculo da pena a agravante da lideran\u00e7a, devidamente recriminada na segunda etapa (art. 62, I, do CP), bem como a majorante da continuidade delitiva, censurada no terceiro e \u00faltimo est\u00e1gio da dosimetria.\" 39. O patamar utilizado na segunda fase foi de, aproximadamente, 1/8 para cada agravante, inferior, portanto, ao coeficiente de 1/6 aceito como razo\u00e1vel e proporcional pela jurisprud\u00eancia deste Tribunal Superior, bem como do Supremo Tribunal Federal. N\u00e3o \u00e9 muito lembrar, inclusive, que a fra\u00e7\u00e3o eleita pode ter como base o intervalo da pena abstratamente cominada, em vez da pena-base concretamente aplicada, dada a possibilidade de o patamar aplicado na segunda fase suplantar o da primeira (art. 59 do C\u00f3digo Penal), nos termos do sistema trif\u00e1sico de dosimetria da pena, estabelecido no art. 68 do C\u00f3digo Penal. III. AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL DO MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO. FORMA\u00c7\u00c3O DE QUADRILHA. R\u00c9US ISIDORO, ROLANDO E S\u00c9RGIO. DOSIMETRIA. PENA-BASE. CONSEQU\u00caNCIAS. MAJORA\u00c7\u00c3O. IMPOSSIBILIDADE. S\u00daMULA 7 DO STJ. INCID\u00caNCIA. AGRAVO N\u00c3O PROVIDO. 40. Quanto ao crime de forma\u00e7\u00e3o de quadrilha, no que se refere \u00e0s consequ\u00eancias do crime, apesar de graves (conforme afirmado pelo Juiz de primeiro grau), foram consideradas normais para a esp\u00e9cie pela Corte de origem, de modo que a desconstitui\u00e7\u00e3o do julgado, para restabelecer a senten\u00e7a, neste ponto, esbarraria na S\u00famula n. 7 do STJ. 41. Recursos especiais dos recorrentes S\u00e9rgio Voltolini e Vitorio Afonso Breda parcialmente providos. Recurso especial de Isidoro Rozenblum Trosman e Rolando Rozenblum Elpern n\u00e3o provido. Agravo no recurso especial no Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2015/0284713-8", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. DESCONSIDERA\u00c7\u00c3O DA PERSONALIDADE JUR\u00cdDICA. RECURSO ESPECIAL FUNDAMENTADO NO ART. 105, III, C, DA CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL. DIVERG\u00caNCIA JURISPRUDENCIAL N\u00c3O DEMONSTRADA, NOS TERMOS DO ART. 541, PAR\u00c1GRAFO \u00daNICO, DO CPC/73 (ART. 1.029, \u00a7 1\u00ba, DO ATUAL CPC) E DO ART. 255, \u00a7\u00a7 1\u00ba E 2\u00ba, DO RISTJ. AUS\u00caNCIA DE SIMILITUDE F\u00c1TICA ENTRE OS CASOS CONFRONTADOS. AGRAVO REGIMENTAL IMPROVIDO.\nI. Agravo Regimental interposto em 03/03/2016, contra decis\u00e3o publicada em 26/02/2016.\nII. Na origem, trata-se de Agravo de Instrumento, interposto pela FUNDA\u00c7\u00c3O CASA/SP, contra decis\u00e3o que, em Execu\u00e7\u00e3o Fiscal, indeferiu o pedido de desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica da empresa executada.\nIII. Nos termos do art. 541, par\u00e1grafo \u00fanico, do CPC/73 (art. 1.029, \u00a7 1\u00ba, do atual CPC) e do art. 255, \u00a7\u00a7 2\u00ba 1\u00ba, do RISTJ, exige-se, al\u00e9m da transcri\u00e7\u00e3o de ac\u00f3rd\u00e3os tidos por discordantes, a realiza\u00e7\u00e3o do cotejo anal\u00edtico do diss\u00eddio jurisprudencial invocado, com a necess\u00e1ria demonstra\u00e7\u00e3o de similitude f\u00e1tica entre o aresto impugnado e os ac\u00f3rd\u00e3os paradigmas, assim como a presen\u00e7a de solu\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas diversas para a situa\u00e7\u00e3o, exig\u00eancia n\u00e3o atendida, no caso, porquanto inexiste similitude f\u00e1tica entre os casos confrontados.\nIV. De fato, verifica-se que o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, ao indeferir a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica, partiu da premissa de que \"n\u00e3o foram realizadas dilig\u00eancias em busca de bens da empresa executada que pudessem satisfazer a execu\u00e7\u00e3o\" e de que n\u00e3o houve \"comprova\u00e7\u00e3o de que os s\u00f3cios tenham agido com excesso de poderes ou infringido a lei, contrato social ou estatuto\". Por sua vez, no aresto paradigma, afirma-se ser poss\u00edvel a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica, pelo fato de terem sido infrut\u00edferas todas as dilig\u00eancias para a busca de bens da empresa executada, que pudessem garantir a execu\u00e7\u00e3o, e de ter sido comprovado o encerramento irregular da sociedade empres\u00e1ria.\nV. Agravo Regimental improvido.\r\n(AgRg no AREsp 819.899/SP, Rel. Ministra ASSUSETE MAGALH\u00c3ES, SEGUNDA TURMA, julgado em 19/04/2016, DJe 29/04/2016)"}, {"n_processo": "2015/0120201-0", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO NO RECURSO ESPECIAL.\nIMPOSTO DE RENDA. DEP\u00d3SITOS E EXTRATOS BANC\u00c1RIOS. AUS\u00caNCIA DE PAGAMENTO DO TRIBUTO. EMBARGOS COM CAR\u00c1TER PROTELAT\u00d3RIO. CABIMENTO DA MULTA. AN\u00c1LISE DA SUCUMB\u00caNCIA. REVOLVIMENTO DE MAT\u00c9RIA F\u00c1TICO-PROBAT\u00d3RIA AGRAVO INTERNO DOS PARTICULARES A QUE SE NEGA PROVIMENTO.\n1. Esta Corte entende pela possibilidade de autua\u00e7\u00e3o fiscal com base em demonstrativos de movimenta\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria. Precedentes: EDcl no AgRg no REsp. 1.343.926/PR, Rel. Min. HUMBERTO MARTINS, DJe 13.12.2012; REsp. 891.268/RJ, Rel. Min. LUIZ FUX, DJe 21.9.2009.\n2. Quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 538 do CPC/1973, verifica-se que houve a oposi\u00e7\u00e3o de dois Declarat\u00f3rios, sendo o segundo considerado protelat\u00f3rio. Dessa forma, n\u00e3o h\u00e1 como acolher a pretens\u00e3o de que n\u00e3o houve intuito manifestamente protelat\u00f3rio, raz\u00e3o pela qual mant\u00e9m-se a multa imposta.\n3. Segundo tem reiteradamente decidido este Tribunal, a alegada viola\u00e7\u00e3o, que busca aferir o quantitativo em que autor e r\u00e9u sa\u00edram vencidos na demanda, bem como a exist\u00eancia de sucumb\u00eancia m\u00ednima ou rec\u00edproca, mostra-se invi\u00e1vel em Recurso Especial, tendo em vista ser necess\u00e1rio o reexame do conjunto f\u00e1tico-probat\u00f3rio.\n4. Agravo Interno dos Particulares a que se nega provimento.\r\n(AgInt no REsp 1534213/ES, Rel. Ministro NAPOLE\u00c3O NUNES MAIA FILHO, PRIMEIRA TURMA, julgado em 15/05/2018, DJe 23/05/2018)"}, {"n_processo": "2015/0073275-1", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 1, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. VIOLA\u00c7\u00c3O AO ART. 535 DO CPC. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA. VERBAS PAGAS NO \u00c2MBITO DE RESCIS\u00c3O IMOTIVADA DE CONTRATO DE REPRESENTA\u00c7\u00c3O COMERCIAL. NATUREZA INDENIZAT\u00d3RIA EX LEGE. N\u00c3O INCID\u00caNCIA DE IMPOSTO DE RENDA. RETORNO DOS AUTOS \u00c0 ORIGEM PARA AN\u00c1LISE DAS QUEST\u00d5ES PREJUDICADAS.\n1. Afastada a alega\u00e7\u00e3o de ofensa ao art. 535 do CPC, tendo em vista que o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido decidiu a lide de forma clara e fundamentada na medida exata para o deslinde da controv\u00e9rsia, abordando os pontos essenciais \u00e0 solu\u00e7\u00e3o do caso concreto.\n2. O art. 27, \"j\", da Lei n\u00ba 4.886/1965 definiu de antem\u00e3o a natureza indenizat\u00f3ria das verbas recebidas no \u00e2mbito de rescis\u00e3o unilateral imotivada do contrato de representa\u00e7\u00e3o. Impende registrar que a lei n\u00e3o diferen\u00e7ou qual propor\u00e7\u00e3o da referida verba indenizat\u00f3ria teria caracter\u00edstica de dano emergente ou lucros cessantes para fins de incid\u00eancia do imposto de renda na segunda hip\u00f3tese, se fosse o caso, de forma que diante da impossibilidade de o faz\u00ea-lo no caso concreto deve ser reconhecida a n\u00e3o incid\u00eancia do imposto de renda, na forma do \u00a7 5\u00ba do art. 70 da Lei n\u00ba 9.430/1996, sobre a totalidade da verba recebida, haja vista sua natureza indenizat\u00f3ria ex lege. Precedentes.\n3. A conclus\u00e3o pela viola\u00e7\u00e3o ao art. 27, \"j\", da Lei n\u00ba 4.886/1965 trata de mat\u00e9ria eminentemente jur\u00eddica, cuja an\u00e1lise n\u00e3o demandou revolvimento do contexto f\u00e1tico-probat\u00f3rio dos autos, mas apenas qualifica\u00e7\u00e3o jur\u00eddica diversa \u00e0quela dada pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido diante das afirma\u00e7\u00f5es constantes do pr\u00f3prio julgado.\n4. O fato de ter constado do acordo celebrado entre as parte a previs\u00e3o expressa da incid\u00eancia do imposto de renda sobre as parcelas n\u00e3o impede a repeti\u00e7\u00e3o de valores indevidamente pagos, tendo em vista que as conven\u00e7\u00f5es particulares n\u00e3o s\u00e3o opon\u00edveis ao Fisco, consoante o disposto no art. 123 do CTN. Nem mesmo a homologa\u00e7\u00e3o judicial do acordo celebrado poderia alterar essa premissa, tendo em vista que a discuss\u00e3o travada no processo origin\u00e1rio, a teor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, era a rescis\u00e3o imotivada do contrato de representa\u00e7\u00e3o comercial, e n\u00e3o a incid\u00eancia ou n\u00e3o de imposto de renda sobre os valores dela decorrentes.\n5. Retorno dos autos \u00e0 origem para an\u00e1lise das quest\u00f5es prejudicadas e necess\u00e1rias \u00e0 repeti\u00e7\u00e3o do ind\u00e9bito pleiteada, tais como a prescri\u00e7\u00e3o, comprova\u00e7\u00e3o do pagamento indevido, dentre outras sobre as quais n\u00e3o pode esta Corte se manifestar, sob pena de supress\u00e3o de est\u00e2ncia, al\u00e9m da aus\u00eancia de prequestionamento e da impossibilidade de an\u00e1lise de quest\u00f5es de ordem f\u00e1tico-probat\u00f3ria no \u00e2mbito do recurso especial.\n6. Recurso especial conhecido e parcialmente provido.\r\n(REsp 1526059/RS, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, julgado em 17/12/2015, DJe 18/12/2015)"}, {"n_processo": "2007/0152944-4", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. A\u00c7\u00c3O RESCIS\u00d3RIA. CABIMENTO. VIOLA\u00c7\u00c3O DO ART. 97 DA CF/88. APLICA\u00c7\u00c3O DA S\u00daMULA VINCULANTE 10/STF. INAPLICABILIDADE DA S\u00daMULA 343/STF. COFINS. SOCIEDADES CIVIS DE PRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS DE PROFISS\u00c3O LEGALMENTE REGULAMENTADA. ISEN\u00c7\u00c3O CONCEDIDA PELO ART. 6, II, DA LC 70/91. POSSIBILIDADE DE REVOGA\u00c7\u00c3O PELO ART. 56, DA LEI 9.430/96. MAT\u00c9RIA CONSTITUCIONAL. AUS\u00caNCIA DE MODULA\u00c7\u00c3O DE EFEITOS QUE N\u00c3O IMPEDE A INTERRUP\u00c7\u00c3O DA FLU\u00caNCIA DE MULTA E JUROS DE MORA (ART. 63, \u00a72\u00ba, DA LEI N. 9.430/96, POR ANALOGIA). A\u00c7\u00c3O RESCIS\u00d3RIA PROCEDENTE. EFEITOS EX TUNC. 1. Houve viola\u00e7\u00e3o do art. 97 da CF/88 porque o aresto rescindendo n\u00e3o submeteu \u00e0 reserva de plen\u00e1rio a inconstitucionalidade do art. 56 da Lei 9.430/96, concluindo t\u00e3o-somente por afastar a incid\u00eancia deste dispositivo, sob o fundamento de que, em raz\u00e3o do princ\u00edpio da hierarquia das leis, a isen\u00e7\u00e3o concedida por lei complementar n\u00e3o poderia ser revogada por lei ordin\u00e1ria. Aplica\u00e7\u00e3o da S\u00famula Vinculante 10/STF. 2. A incid\u00eancia da S\u00famula 343/STF deve ser afastada nos casos em que a interpreta\u00e7\u00e3o controvertida disser respeito a texto constitucional. 3. O tema relativo \u00e0 possibilidade de revoga\u00e7\u00e3o, por lei ordin\u00e1ria (art. 56, da Lei 9.430/96), da isen\u00e7\u00e3o da COFINS concedida \u00e0s sociedades civis pelo art. 6\u00ba, II, da LC 70/91 \u00e9 de ordem constitucional, n\u00e3o se traduzindo o recurso especial na via adequada para o seu questionamento. 4. A\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria julgada procedente para rescindir o ac\u00f3rd\u00e3o impugnado e reconhecer a legitimidade da revoga\u00e7\u00e3o da isen\u00e7\u00e3o da Cofins disciplinada pelo art. 56, da Lei n. 9.430/96, com efeitos ex tunc, dada \u00e0 negativa de modula\u00e7\u00e3o de efeitos no julgamento do RE 377.457 / PR, Pleno, Rel. Min. Gilmar Mendes, julgado em 17.9.2008, que veio a ser confirmada pelo STJ no recurso representativo da controv\u00e9rsia REsp. n.\u00ba 826.428 - MG, Primeira Se\u00e7\u00e3o, Rel. Min. Luiz Fux, julgado em 9.6.2010. 5. A aus\u00eancia de modula\u00e7\u00e3o de efeitos n\u00e3o impede que seja aplicado ao presente caso, por analogia, o disposto no art. 63, \u00a72\u00ba, da Lei n. 9.430/96, que interrompe a incid\u00eancia da multa de mora desde a concess\u00e3o da medida judicial, at\u00e9 30 (trinta) dias ap\u00f3s a data da publica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o judicial que considerar devido o tributo ou contribui\u00e7\u00e3o, devendo a mesma l\u00f3gica ser aplicada aos juros de mora. Inaplic\u00e1vel para o caso o disposto no art. 5\u00ba, do Decreto-Lei n. 1.736/79, tendo em vista que se refere a cobran\u00e7a \"suspensa por decis\u00e3o administrativa ou judicial\" e n\u00e3o a cr\u00e9dito tribut\u00e1rio extinto por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial transitada em julgado."}, {"n_processo": "2013/0344476-7", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. TRIBUT\u00c1RIO.\nEXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. INDICA\u00c7\u00c3O \u00c0 PENHORA DE DIREITO SOBRE PRECAT\u00d3RIO DO IPERGS. RECUSA JUSTIFICADA DO EXEQ\u00dcENTE. POSSIBILIDADE. ART. 655 DO CPC. ART. 11 DA LEF. AC\u00d3RD\u00c3O EM SINTONIA COM A JURISPRUD\u00caNCIA DO STJ FIRMADA EM RECURSOS REPRESENTATIVOS DE CONTROV\u00c9RSIA.\nRESP.1.090.898/SP, REL. MIN. CASTRO MEIRA, DJe de 31.08.2009. REsp.\n1.337.790/PR, Rel. Min. HERMAN BENJAMIN, DJe 07.10.2013. AGRAVO REGIMENTAL DESPROVIDO.\n1. A orienta\u00e7\u00e3o que se firmou na Primeira Se\u00e7\u00e3o deste STJ \u00e9 a de que conquanto seja poss\u00edvel a penhora ou eventual substitui\u00e7\u00e3o de bens penhorados por precat\u00f3rios judiciais, a Fazenda P\u00fablica pode recusar essa nomea\u00e7\u00e3o quando fundada na inobserv\u00e2ncia da ordem legal (REsp. 1.090.898/SP, 1a. Se\u00e7\u00e3o, Rel. Min. CASTRO MEIRA, DJe de 31.8.2009, e REsp. 1.337.790/PR, Rel. Min. HERMAN BENJAMIN, DJe 07.10.2013, ambos submetidos \u00e0 sistem\u00e1tica prevista no art. 543-C do CPC e Res. 8/STJ.).\n2. Ressalva do ponto de vista do Relator de que a s\u00f3 inobserv\u00e2ncia da ordem de prefer\u00eancia dos arts. 655 do CPC e 11 da Lei 6.830/80 n\u00e3o \u00e9 bastante para a recusa, tendo em vista que o devedor \u00e9 citado para pagar a d\u00edvida ou oferecer bens \u00e0 penhora (art. 8o. da Lei 6.830/80).\n3. Agravo Regimental desprovido.\r\n(AgRg no AREsp 413.996/RS, Rel. Ministro NAPOLE\u00c3O NUNES MAIA FILHO, PRIMEIRA TURMA, julgado em 25/02/2014, DJe 17/03/2014)"}, {"n_processo": "2015/0288338-5", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. TRIBUT\u00c1RIO. OMISS\u00c3O INEXISTENTE. PROCESSO ADMINISTRATIVO FISCAL. NULIDADE N\u00c3O CONSTATADA PELA CORTE DE ORIGEM. OBSERV\u00c2NCIA DOS LIMITES DA COISA JULGADA. REVIS\u00c3O DO AC\u00d3RD\u00c3O. INVIABILIDADE. S\u00daMULA 7/STJ. 1. Inexiste viola\u00e7\u00e3o do art. 535 do CPC quando a presta\u00e7\u00e3o jurisdicional \u00e9 dada na medida da pretens\u00e3o deduzida, com enfrentamento e resolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es abordadas no recurso. 2. Na esp\u00e9cie, o Tribunal de origem deixa expressamente consignado que o processo administrativo n\u00e3o ensejava nulidade, porquanto efetivamente observados os limites da coisa julgada formada em anterior a\u00e7\u00e3o. 3. Na verdade, no presente caso, a quest\u00e3o n\u00e3o foi decidida conforme objetivava o recorrente, uma vez que foi aplicado entendimento diverso ao pretendido, de modo que a irresigna\u00e7\u00e3o traduz-se em inconforma\u00e7\u00e3o com a tese adotada. 4. A modifica\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o da Corte de origem de que o processo administrativo n\u00e3o se reveste de nulidade, visto que observou os limites do provimento alcan\u00e7ado na A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 95.00.07577-6, demandaria incurs\u00e3o na seara f\u00e1tica dos autos, circunst\u00e2ncia insindic\u00e1vel em recurso especial, ante o \u00f3bice na S\u00famula 7/STJ. Agravo regimental improvido."}, {"n_processo": "2018/0117270-0", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO. ENUNCIADO ADMINISTRATIVO N\u00ba 3 DO STJ.\nRECURSO ESPECIAL. ENUNCIADO ADMINISTRATIVO N\u00ba 2 DO STJ. N\u00c3O INCID\u00caNCIA DE PIS, COFINS, IRPJ E CSLL, NOS ATOS COOPERATIVOS PRATICADOS ENTRE A COOPERATIVA DE CONSUMO E SEUS ASSOCIADOS. N\u00c3O COM TERCEIROS N\u00c3O ASSOCIADOS. PRECEDENTE EM SEDE DE RECURSO ESPECIAL REPETITIVO. (RESP 1.141.667/RS, REL. MINISTRO NAPOLE\u00c3O NUNES MAIA FILHO, PRIMEIRA SE\u00c7\u00c3O, DJE 04/05/2016).\n1. Impossibilidade de an\u00e1lise de ofensa a princ\u00edpios e dispositivos constitucionais em sede de recurso especial, sob pena de usurpa\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia do STF no \u00e2mbito do recuso extraordin\u00e1rio.\n2. No caso dos autos, verifica-se do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (fls. 715 e-STJ) que se trata de ato cooperativo t\u00edpico, promovido por cooperativa de consumo apenas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s opera\u00e7\u00f5es entre seus pr\u00f3prios associados, e n\u00e3o de receitas relativas \u00e0 opera\u00e7\u00f5es realizadas com terceiros n\u00e3o associados.\n3. Devidamente caracterizado o objeto da lide pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e distribuir bens exclusivamente aos pr\u00f3prios associados da cooperativa de consumo), n\u00e3o h\u00e1 que se falar em incid\u00eancia da S\u00famula n\u00ba 7 do STJ na hip\u00f3tese, mas sim de valora\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos fatos j\u00e1 consignados no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. Portanto, em rela\u00e7\u00e3o aos atos cooperativos t\u00edpico (praticados entre as cooperativas e seus associados), deve ser reconhecida a n\u00e3o incid\u00eancia das contribui\u00e7\u00f5es destinadas ao PIS e a COFINS, bem como do IRPJ e da CSLL, consoante a orienta\u00e7\u00e3o adotada por esta Corte nos autos do REsp 1.141.667/RS, Rel. Ministro Napole\u00e3o Nunes Maia Filho, Primeira Se\u00e7\u00e3o, DJe 04/05/2016, representativo da controv\u00e9rsia, tendo em vista que o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 79 da Lei n\u00ba o art. 79 da Lei n\u00ba 5.764/1971 alerta que o ato cooperativo n\u00e3o implica opera\u00e7\u00e3o de mercado, nem contrato de compra e venda de produto ou mercadoria.\n4. Agravo interno n\u00e3o provido.\r\n(AgInt no REsp 1741675/SP, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, julgado em 07/08/2018, DJe 14/08/2018)"}, {"n_processo": "2017/0029212-0", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. VIOLA\u00c7\u00c3O AO ART. 535 DO CPC. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. TAXA MUNICIPAL. MOTIVA\u00c7\u00c3O CONSTITUCIONAL. SUCUMB\u00caNCIA REC\u00cdPROCA. REVIS\u00c3O DE FATOS E PROVAS. S\u00daMULA 7/STJ. 1. O Tribunal a quo reformou parcialmente senten\u00e7a de proced\u00eancia dos Embargos \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o Fiscal ajuizados pela Uni\u00e3o, que se insurge contra a n\u00e3o possibilidade de cobran\u00e7a de taxa de limpeza p\u00fablica. 2. N\u00e3o se configura a ofensa ao art. 535 do C\u00f3digo de Processo Civil, uma vez que o Tribunal de origem julgou integralmente a lide e solucionou a controv\u00e9rsia, em conformidade com o que lhe foi apresentado. 3. A jurisprud\u00eancia do STJ \u00e9 firme no sentido de que os artigos 77, 78 e 79 do CTN reproduzem as regras previstas no artigo 145 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o exame daqueles dispositivos infraconstitucionais pelo STJ, sob pena de usurpa\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia do Supremo Tribunal Federal. 4. Quanto aos honor\u00e1rios, o entendimento pacificado do Superior Tribunal de Justi\u00e7a \u00e9 no sentido de que a aferi\u00e7\u00e3o do percentual em que cada litigante foi vencedor ou vencido ou a conclus\u00e3o pela exist\u00eancia de sucumb\u00eancia m\u00ednima ou rec\u00edproca das partes \u00e9 quest\u00e3o que n\u00e3o comporta exame no \u00e2mbito do Recurso Especial, por envolver aspectos f\u00e1ticos e probat\u00f3rios. 5. Recurso Especial n\u00e3o conhecido."}, {"n_processo": "2015/0214279-9", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL DE 1973. APLICABILIDADE. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA DESCONSTITUIR A DECIS\u00c3O ATACADA. VIOLA\u00c7\u00c3O AO ART. 535 DO CPC. DEFICI\u00caNCIA DE FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O. INCID\u00caNCIA, POR ANALOGIA, DA S\u00daMULA N. 284/STF. AUS\u00caNCIA DE PREQUESTIONAMENTO. INCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA N. 211/STJ. EXCE\u00c7\u00c3O DE PR\u00c9-EXECUTIVIDADE. REVIS\u00c3O. IMPOSSIBILIDADE. S\u00daMULAS N. 07 E 83/STJ. APLICA\u00c7\u00c3O. I - Consoante o decidido pelo Plen\u00e1rio desta Corte na sess\u00e3o realizada em 09.03.2016, o regime recursal ser\u00e1 determinado pela data da publica\u00e7\u00e3o do provimento jurisdicional impugnado. Assim sendo, in casu, aplica-se o C\u00f3digo de Processo Civil de 1973. II - A jurisprud\u00eancia desta Corte considera que quando a argui\u00e7\u00e3o de ofensa ao dispositivo de lei federal \u00e9 gen\u00e9rica, sem demonstra\u00e7\u00e3o efetiva da contrariedade, aplica-se, por analogia, o entendimento da S\u00famula n. 284, do Supremo Tribunal Federal. III - A aus\u00eancia de enfrentamento da quest\u00e3o objeto da controv\u00e9rsia pelo Tribunal a quo, n\u00e3o obstante oposi\u00e7\u00e3o de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, impede o acesso \u00e0 inst\u00e2ncia especial, porquanto n\u00e3o preenchido o requisito constitucional do prequestionamento, nos termos da S\u00famula n. 211/STJ. IV - In casu, rever o entendimento do Tribunal de origem, que consignou a in\u00e9rcia injustificada da exequente, de modo que configurada a prescri\u00e7\u00e3o, demandaria necess\u00e1rio revolvimento de mat\u00e9ria f\u00e1tica, o que \u00e9 invi\u00e1vel em sede de recurso especial, \u00e0 luz do \u00f3bice contido na S\u00famula n. 07/STJ. VI - O recurso especial, interposto pela al\u00ednea a e/ou pela al\u00ednea c, do inciso III, do art. 105, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, n\u00e3o merece prosperar quando o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido encontra-se em sintonia com a jurisprud\u00eancia dessa Corte, a teor da S\u00famula 83/STJ. VII - O Agravante n\u00e3o apresenta, no regimental, argumentos suficientes para desconstituir a decis\u00e3o agravada. VIII - Agravo Regimental improvido."}, {"n_processo": "2015/0280602-8", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PENAL E PROCESSUAL PENAL. AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. CRIME TRIBUT\u00c1RIO. ALEGADA IN\u00c9PCIA DA DEN\u00daNCIA. SENTEN\u00c7A CONDENAT\u00d3RIA. PRECLUS\u00c3O. AGRAVO REGIMENTAL DESPROVIDO. 1.\"Entende esta Corte, em orienta\u00e7\u00e3o bastante consolidada, que ap\u00f3s a prola\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a condenat\u00f3ria, torna-se preclusa a alega\u00e7\u00e3o de in\u00e9pcia da den\u00fancia.\" (HC 323.929/PR, Rel. Ministro NEFI CORDEIRO, SEXTA TURMA, DJe 20/05/2016). 2. Firme, tamb\u00e9m, o entendimento desta Corte no sentido de que n\u00e3o h\u00e1 falar em in\u00e9pcia da pe\u00e7a acusat\u00f3ria quando ela possibilita a compreens\u00e3o da conduta denunciada e permite o pleno exerc\u00edcio da defesa, como ocorrido na esp\u00e9cie. Agravo regimental desprovido."}, {"n_processo": "2016/0334907-8", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. ALEGA\u00c7\u00c3O DE PRESCRI\u00c7\u00c3O. INEXIST\u00caNCIA. AC\u00d3RD\u00c3O EM CONFORMIDADE COM A JURISPRUD\u00caNCIA DESTA CORTE.\nI - O presente feito decorre de liminar obtida em mandado de seguran\u00e7a afastando a multa de mora exigida sobre o COFINS, no valor de R$ 218.612,27 (duzentos e dezoito mil, seiscentos e doze reais e vinte e sete centavos), em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas de abril de 2003.\nII - Com a concess\u00e3o da liminar, foi suspensa a exigibilidade do cr\u00e9dito tribut\u00e1rio. Posteriormente, com o julgamento do mandamus, foi declarada a inexigibilidade da multa morat\u00f3ria, sendo interposta apela\u00e7\u00e3o, a qual foi provida para reconhecer a exigibilidade do cr\u00e9dito e rejeitados o superveniente embargos de declara\u00e7\u00e3o, em 28/10/2009, com intima\u00e7\u00e3o da Fazenda Nacional ocorrendo em 3/11/2009.\nIII - No julgamento acima, foi explicitado que apenas com o tr\u00e2nsito em julgado da decis\u00e3o que negou seguimento ao recurso especial interposto contra o ac\u00f3rd\u00e3o proferido no eito de agravo de instrumento, ou seja, em 16/8/2013, \u00e9 que teve in\u00edcio o prazo prescricional, n\u00e3o tendo sido transcorrido o prazo quinquenal haja vista o ajuizamento da execu\u00e7\u00e3o em 25/6/2014. Foram rejeitados os embargos declarat\u00f3rios opostos.\nIV - No recurso especial, a parte recorrente aponta viola\u00e7\u00e3o dos arts. 151, IV; 156, V e 174 do CTN; 497 da Lei n. 5.869/73 e 955 do CPC/2015. V - Sustenta, em s\u00edntese, que o prazo prescricional referente ao cr\u00e9dito tribut\u00e1rio exigido pela Uni\u00e3o come\u00e7ou a correr em 26/8/2008, momento em que o ac\u00f3rd\u00e3o da apela\u00e7\u00e3o revogou a decis\u00e3o que suspendeu a exigibilidade do cr\u00e9dito, ou ainda, no dia em que a Uni\u00e3o foi intimada acerca dos termos do ac\u00f3rd\u00e3o referido, 22/5/2009, o que implica a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o, tendo em vista que a a\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o foi ajuizada em 25/6/2014. Alega, ainda, que os recursos dirigidos \u00e0s inst\u00e2ncias especiais n\u00e3o gozam de efeito suspensivo autom\u00e1tico.\nVI - Conforme previs\u00e3o do art. 174, par\u00e1grafo \u00fanico, III, do CTN, a prescri\u00e7\u00e3o se interrompe por qualquer ato judicial que constitua em mora o devedor. Verifica-se que, na hip\u00f3tese dos autos, conforme explicitado no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, a decis\u00e3o que declarou a exigibilidade do cr\u00e9dito tribut\u00e1rio foi combatida por meio de dois embargos de declara\u00e7\u00e3o, sendo os segundos aclarat\u00f3rios julgados em 28/10/2009, ocasi\u00e3o em que a Fazenda Nacional j\u00e1 poderia exigir o referido cr\u00e9dito. VII - Contado o prazo prescricional a partir da data encimada, verifica-se que o ajuizamento da execu\u00e7\u00e3o fiscal, ocorrida em 25 de junho de 2014, foi realizado tempestivamente. \u00c9 que, na hip\u00f3tese, os embargos de declara\u00e7\u00e3o impediram o tr\u00e2nsito em julgado da decis\u00e3o que declarou a exigibilidade do cr\u00e9dito. Ent\u00e3o, \u00e9 a partir de tal data que se inicia o prazo prescricional. A quest\u00e3o \u00e9 relativa ao tr\u00e2nsito em julgado e n\u00e3o ao efeito interruptivo dos embargos. Assim, n\u00e3o h\u00e1 que se falar no transcurso do prazo prescricional quinquenal. Nesse sentido: AgInt no AREsp n.\n1.126.019/SP, Rel. Ministra Assusete Magalh\u00e3es, Segunda Turma, julgado em 15/5/2018, DJe 21/5/2018.\nVIII - Agravo interno improvido.\r\n(AgInt no REsp 1715531/SP, Rel. Ministro FRANCISCO FALC\u00c3O, SEGUNDA TURMA, julgado em 16/05/2019, DJe 23/05/2019)"}, {"n_processo": "2017/0007653-0", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. VIOLA\u00c7\u00c3O DO ART. 535 DO CPC DE 1973 N\u00c3O CONFIGURADA. PRESCRI\u00c7\u00c3O. AUTOLAN\u00c7AMENTO. OCORR\u00caNCIA. ARGUMENTO NOVO. PRECLUS\u00c3O. FUNDAMENTO N\u00c3O IMPUGNADO. S\u00daMULA 283/STF. 1. No que se refere \u00e0 alegada afronta ao disposto no art. 535, inciso II, do CPC, verifico que o julgado recorrido n\u00e3o padece de omiss\u00e3o, porquanto decidiu fundamentadamente a quaestio trazida \u00e0 sua an\u00e1lise, n\u00e3o podendo ser considerado nulo t\u00e3o somente porque contr\u00e1rio aos interesses da parte. 2. No caso dos autos, a prescri\u00e7\u00e3o j\u00e1 havia sido afirmada pela senten\u00e7a e a exequente somente veio a trazer aos autos a informa\u00e7\u00e3o do alegado parcelamento quando do recurso interposto contra da decis\u00e3o proferida nos termos do artigo 557 do CPC. Neste sentido, o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do C. STJ, que tem se manifestado no sentido de dever a parte interessada trazer aos autos argumento e fato novo no momento oportuno, sob pena de operar-se a preclus\u00e3o. Confira-se AgRg no REsp 1210160/SE, Rel. Ministro Castro Meira, Segunda Turma, DJe 14/04/2011. 3. Os fundamentos utilizados pelo Tribunal de origem capazes de manter o ac\u00f3rd\u00e3o hostilizado n\u00e3o foram atacados pelo recorrente. Incid\u00eancia, por analogia, da S\u00famula 283/STF. 4. Recurso Especial parcialmente conhecido e, nesta parte, n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2015/0088906-7", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. CONTRIBUI\u00c7\u00c3O PREVIDENCI\u00c1RIA SOBRE HORAS-EXTRAS E ADICIONAL NOTURNO. INCID\u00caNCIA DO TRIBUTO. MAT\u00c9RIA APRECIADA SOB O RITO DOS RECURSO ESPECIAIS REPETITIVOS (1.230.957/CE e 1.358.281/SP). F\u00c9RIAS GOZADAS.\nINCID\u00caNCIA. PRECEDENTE DA 1a. SE\u00c7\u00c3O: EDCL NOS EDCL NO RESP 1.322.945/DF, REDATOR P/AC\u00d3RD\u00c3O MIN. MAURO CAMPBELL MARQUES, DJE 4.8.2015. S\u00daMULA 83/STJ. AGRAVO REGIMENTAL DESPROVIDO.\n1. A Primeira Se\u00e7\u00e3o desta Corte Superior, ao julgar os Recursos Especiais 1.230.957/CE e 1.358.281/SP, no rito do art. 543-C do CPC, consolidou o entendimento que incide a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre o adicional noturno e as horas-extras.\n2. Incide a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre as f\u00e9rias gozadas, uma vez que tal rubrica possui natureza remunerat\u00f3ria e salarial, nos termos do art. 148 da CLT, e integra o sal\u00e1rio de contribui\u00e7\u00e3o (EDcl nos EDcl no REsp. 1.322.945/DF, Redator p/ac\u00f3rd\u00e3o Min. MAURO CAMPBELL MARQUES, 1a. Se\u00e7\u00e3o, DJe 4.8.2015).\n3. Agravo Regimental desprovido.\r\n(AgRg no REsp 1528833/RS, Rel. Ministro NAPOLE\u00c3O NUNES MAIA FILHO, PRIMEIRA TURMA, julgado em 03/05/2016, DJe 16/05/2016)"}, {"n_processo": "2012/0217814-4", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. INDISPONIBILIDADE DE BENS. ART. 185-A DO CTN. N\u00c3O ESGOTAMENTO DAS DILIG\u00caNCIAS. REVIS\u00c3O DE MAT\u00c9RIA F\u00c1TICA. S\u00daMULA 7/STJ. 1. O art. 185-A do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional, acrescentado pela Lei Complementar 118/2005, corrobora a necessidade de exaurimento das dilig\u00eancias para localiza\u00e7\u00e3o dos bens penhor\u00e1veis, pressupondo esfor\u00e7o pr\u00e9vio do credor na identifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio do devedor. Para o bloqueio ou indisponibilidade universal, como consequ\u00eancia imediata do pr\u00f3prio dispositivo legal, \u00e9 indispens\u00e1vel convencer o juiz de que foram esgotadas as dilig\u00eancias promovidas com a finalidade de encontrar patrim\u00f4nio que possa ser judicialmente constrito. 2. O ac\u00f3rd\u00e3o recorrido afirma que n\u00e3o houve esgotamento das dilig\u00eancias. Para superar a afirma\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio revolver mat\u00e9ria f\u00e1tica. S\u00famula 7/STJ. 3. Agravo Regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": " ", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO  E PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO INTERNO NO RECURSO ORDIN\u00c1RIO.\nMANDADO   DE   SEGURAN\u00c7A.  ICMS.  ENERGIA  EL\u00c9TRICA.  LEI  EM  TESE.\nINADMISSIBILIDADE.  ARGUMENTOS  INSUFICIENTES  PARA  DESCONSTITUIR A\nDECIS\u00c3O   ATACADA.   AGRAVO   INTERNO  DA  COMPANHIA  BRASILEIRA  DE\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O A QUE SE NEGA PROVIMENTO.\n1.  Mandado  de  Seguran\u00e7a  em  que  a  recorrente,  na origem, visa\ndiscutir  a incid\u00eancia de ICMS sobre os servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es\ne  energia  el\u00e9trica  no  patamar  de  17%,  em  detrimento  dos 25%\natualmente cobrado.\n2.  Verifica-se  que  a  controv\u00e9rsia  foi  solucionada  com base na\njurisprud\u00eancia  dos  Tribunais  Superiores que afirma ser invi\u00e1vel o\nuso  do  Mandado  de  Seguran\u00e7a  contra  lei  em  tese; entendimento\nconsolidado  pelo  STJ, em julgado ocorrido sob o rito do art. 543-C\ndo  CPC/1973  (REsp. 1.119.872/RJ, Rel. Min. BENEDITO GON\u00c7ALVES, DJe\n20.10.2010), e pelo STF, no enunciado da S\u00famula 266/STF.\n3.  Reconhecida a inadequa\u00e7\u00e3o do mandamus, desnecess\u00e1ria a discuss\u00e3o\nquanto  \u00e0 forma adequada para a demonstra\u00e7\u00e3o do direito alegado pela\nparte recorrente.\n4.   Agravo Interno da Contribuinte a que se nega provimento."}, {"n_processo": "2010/0176784-0", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. ALEGADA VIOLA\u00c7\u00c3O AO ART. 535/CPC. OMISS\u00c3O N\u00c3O INDICADA. S\u00daMULA 284/STF. EXECU\u00c7\u00c3O DE SENTEN\u00c7A. COMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DE APOSENTADORIA. REPETI\u00c7\u00c3O DO IND\u00c9BITO. IRPF INCIDENTE SOBRE BENEF\u00cdCIO DE APOSENTADORIA COMPLEMENTAR. CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES VERTIDAS PELA PARTE AUTORA. PER\u00cdODO ENTRE 1989 E 1995. FORMA DE APURA\u00c7\u00c3O. DISS\u00cdDIO PRETORIANO N\u00c3O COMPROVADO NA FORMA LEGAL E REGIMENTAL. 1. \u00c9 deficiente a fundamenta\u00e7\u00e3o do recurso especial em que a alega\u00e7\u00e3o de ofensa ao art. 535 do CPC se faz de forma gen\u00e9rica, sem a demonstra\u00e7\u00e3o exata dos pontos pelos quais o ac\u00f3rd\u00e3o se fez omisso, contradit\u00f3rio ou obscuro. Aplica-se, na hip\u00f3tese, o \u00f3bice da S\u00famula 284 do STF. Nesse mesmo sentido s\u00e3o os seguintes precedentes: AgRg no AREsp 641.698/RS, Rel. Ministro Og Fernandes, Segunda Turma, DJe 27/04/2015; AgRg no REsp 1364975/BA, Rel. Ministro Napole\u00e3o Nunes Maia Filho, Primeira Turma, DJe 18/06/2014; e AgRg no REsp 1.084.998/SC, Rel. Ministro Benedito Gon\u00e7alves, Primeira Turma, DJe 12/3/2010. 2. O ac\u00f3rd\u00e3o recorrido n\u00e3o violou a coisa julgada, t\u00e3o-somente restaurou o comando sentencial transitado em julgado, que reconheceu, na esteira do REsp. N\u00ba 1.012.903/RJ, em repetitivo, Primeira Se\u00e7\u00e3o, Rel. Min. Teori Albino Zavascki, que \u00e9 indevida a cobran\u00e7a de imposto de renda sobre o valor da complementa\u00e7\u00e3o de aposentadoria e do resgate de contribui\u00e7\u00f5es correspondentes a recolhimentos para entidade de previd\u00eancia privada ocorridos no per\u00edodo de vig\u00eancia da Lei 7.713/1988 (10/01/1989 a 31/12/1995), cujo \u00f4nus tenha sido exclusivamente do participante do plano de previd\u00eancia privada, por for\u00e7a da isen\u00e7\u00e3o concedida pelo artigo 6\u00ba, inciso VII, al\u00ednea \"b\", da Lei 7.713/88, na reda\u00e7\u00e3o anterior \u00e0 que lhe foi dada pela Lei 9.250/95. 3. \"Sendo assim, o valor correspondente \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es vertidas pela parte autora, no per\u00edodo entre 1989 e 1995 (ou at\u00e9 a data da sua aposentadoria se ocorrida em momento anterior), devidamente atualizado, constitui-se no cr\u00e9dito a ser deduzido exclusivamente do montante correspondente \u00e0s parcelas de benef\u00edcio de aposentadoria complementar, apurando-se a base de c\u00e1lculo do imposto de renda\" (AgRg no REsp 1422096/RS, Rel. Ministro Napole\u00e3o Nunes Maia Filho, Primeira Turma, DJe 05/09/2014; REsp. 1.278.598/SC, Rel. Min. Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, DJe 14.02.2013. 4. N\u00e3o houve a devida comprova\u00e7\u00e3o do diss\u00eddio pretoriano invocado, isto porque a parte recorrente n\u00e3o se desincumbiu do \u00f4nus de comprovar a diverg\u00eancia jurisprudencial por meio da elabora\u00e7\u00e3o de cotejo anal\u00edtico entre os julgados confrontados, na forma legal e regimental. 4. Agravo regimental desprovido."}, {"n_processo": "2013/0029728-8", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O NO RECURSO ESPECIAL. ICMS. CR\u00c9DITOS ESCRITURAIS. CORRE\u00c7\u00c3O MONET\u00c1RIA. PEDIDO IMPL\u00cdCITO. OPOSI\u00c7\u00c3O DO FISCO AO CREDITAMENTO. CORRE\u00c7\u00c3O MONET\u00c1RIA DEVIDA.\n1. A aplica\u00e7\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria configura pedido impl\u00edcito da parte autora, sendo desnecess\u00e1rio sua expressa indica\u00e7\u00e3o na peti\u00e7\u00e3o inicial para que ele seja apreciado, porquanto representa mero consect\u00e1rio legal. Precedentes:AgRg nos EDcl no AREsp 184.453/MS, Rel. Ministro Herman Benjamin, Segunda Turma, DJe 13/09/2013; AgRg no REsp 1.342.992/RS, Rel. Ministro Humberto Martins, Segunda Turma, DJe 13/12/2012; AgRg no REsp 1.295.252/SC, Rel. Ministro Francisco Falc\u00e3o, Primeira Turma, DJe 25/05/2012; AgRg no REsp 725.126/PR, Rel. Ministro Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, DJe 24/03/2009.\n2. A Primeira Se\u00e7\u00e3o, por ocasi\u00e3o do julgamento do REsp 1.035.847/RS, submetido ao rito do art. 543-C do CPC, pacificou o entendimento de que a oposi\u00e7\u00e3o do ente estatal ao leg\u00edtimo aproveitamento dos cr\u00e9ditos escriturais possibilita a sua corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria.\n3. Embargos de declara\u00e7\u00e3o acolhidos, para reconhecer a incid\u00eancia de corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria sobre os cr\u00e9ditos escriturais cujo aproveitamento foi reconhecido pelo ac\u00f3rd\u00e3o embargado.\r\n(EDcl no REsp 1366437/PR, Rel. Ministro BENEDITO GON\u00c7ALVES, PRIMEIRA TURMA, julgado em 19/11/2013, DJe 28/11/2013)"}, {"n_processo": "2017/0261522-3", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO INTERNO NO RECURSO ESPECIAL.\nVENDAS EFETUADAS PARA A ZONA FRANCA DE MANAUS. EQUIPARA\u00c7\u00c3O \u00c0 EXPORTA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA PARA O ESTRANGEIRO. LEI 12.456/2011.\nPOSSIBILIDADE. 1. Nos termos da jurisprud\u00eancia desta Corte, a aliena\u00e7\u00e3o de mercadorias para empresas estabelecidas na Zona Franca de Manaus equivale \u00e0 venda efetivada para empresas estabelecidas no exterior, para efeitos fiscais, raz\u00e3o pela qual, o contribuinte faz jus ao benef\u00edcio institu\u00eddo no Reintegra. Precedentes.\n2. Agravo interno a que se nega provimento.\r\n(AgInt no REsp 1703251/RS, Rel. Ministro S\u00c9RGIO KUKINA, PRIMEIRA TURMA, julgado em 19/03/2019, DJe 22/03/2019)"}, {"n_processo": "2015/0156021-8", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO INTERNO NO RECURSO ESPECIAL.\nEXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. POLO PASSIVO. EMPRESA N\u00c3O INTEGRANTE DE GRUPO ECON\u00d4MICO DE FATO, SEGUNDO O TRIBUNAL DE ORIGEM. RESPONSABILIDADE TRIBUT\u00c1RIA. SOLIDARIEDADE. ART. 124, I, DO CTN. AFASTAMENTO. ALEGADA OFENSA AO ART. 535 DO CPC/73. INEXIST\u00caNCIA. CONTROV\u00c9RSIA RESOLVIDA \u00c0 LUZ DAS PROVAS DOS AUTOS. IMPOSSIBILIDADE DE REVIS\u00c3O, NA VIA ESPECIAL. S\u00daMULA 7/STJ. AGRAVO INTERNO IMPROVIDO.\nI. Agravo interno aviado contra decis\u00e3o que julgara Recurso Especial interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o publicado na vig\u00eancia do CPC/2015.\nII. Na origem, o Tribunal a quo, em autos de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal, decidiu que a empresa ora agravada n\u00e3o seria integrante de grupo econ\u00f4mico de fato, a determinar sua responsabilidade tribut\u00e1ria, nos termos do art. 124, I, do CTN.\nIII. N\u00e3o h\u00e1 falar, na hip\u00f3tese, em viola\u00e7\u00e3o ao art. 535 do CPC/73, porquanto a presta\u00e7\u00e3o jurisdicional foi dada na medida da pretens\u00e3o deduzida, de vez que os votos condutores do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido e do ac\u00f3rd\u00e3o proferido em sede de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o apreciaram fundamentadamente, de modo coerente e completo, as quest\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 solu\u00e7\u00e3o da controv\u00e9rsia, dando-lhes, contudo, solu\u00e7\u00e3o jur\u00eddica diversa da pretendida.\nIV. Na forma da jurisprud\u00eancia, \"a responsabilidade solid\u00e1ria do art. 124 do CTN n\u00e3o decorre exclusivamente da demonstra\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de grupo econ\u00f4mico, mas demanda a comprova\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas comuns, pr\u00e1tica conjunta do fato gerador ou, ainda, quando h\u00e1 confus\u00e3o patrimonial\" (EDcl no AgRg no REsp 1.511.682/PE, Rel.\nMinistro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, DJe de 08/11/2016). V. O entendimento firmado pelo Tribunal a quo - no sentido de que ora agravada n\u00e3o seria integrante de grupo econ\u00f4mico de fato ou que teria interesse na situa\u00e7\u00e3o de fato que constitu\u00edra o fato gerador da obriga\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, objeto da Execu\u00e7\u00e3o Fiscal - n\u00e3o pode ser revisto, pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a, em sede de Recurso Especial, sob pena de ofensa ao comando inscrito na S\u00famula 7 desta Corte. Nesse sentido: STJ, AgRg no AREsp 603.177/RS, Rel. Ministro BENEDITO GON\u00c7ALVES, PRIMEIRA TURMA, DJe de 27/03/2015; AgRg no AREsp 549.850/SP, Rel. Ministro NAPOLE\u00c3O NUNES MAIA FILHO, PRIMEIRA TURMA, DJe de 15/05/2018; AgInt no AREsp 844.055/SP, Rel. Ministro OG FERNANDES, SEGUNDA TURMA, DJe de 19/05/2017.\nVI. Agravo interno improvido.\r\n(AgInt no REsp 1540683/PE, Rel. Ministra ASSUSETE MAGALH\u00c3ES, SEGUNDA TURMA, julgado em 21/03/2019, DJe 02/04/2019)"}, {"n_processo": "2015/0250346-5", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. PARCELAMENTO. ART. 5\u00ba, II, DA LEI N. 9.964/00. EXCLUS\u00c3O DO REFIS POR INEFIC\u00c1CIA DOS PAGAMENTOS COMO FORMA DE QUITA\u00c7\u00c3O DO D\u00c9BITO. VALOR IRRIS\u00d3RIO DA PARCELA. POSSIBILIDADE. PRECEDENTES. 1. \u00c9 poss\u00edvel a exclus\u00e3o do Programa de Recupera\u00e7\u00e3o Fiscal - REFIS, com fulcro no art. 5\u00ba, II, da Lei n. 9.964/2000 (inadimpl\u00eancia), se ficar demonstrada a inefic\u00e1cia do parcelamento como forma de quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, considerando-se o valor do d\u00e9bito e o valor das presta\u00e7\u00f5es efetivamente pagas. Situa\u00e7\u00e3o em que a impossibilidade de adimpl\u00eancia h\u00e1 que ser equiparada \u00e0 inadimpl\u00eancia para efeitos de exclus\u00e3o do dito programa de parcelamento. Precedentes. 2. Agravo regimental a que se nega provimento."}, {"n_processo": "2017/0159112-6", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. AGRAVO INTERNO NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. ENUNCIADO ADMINISTRATIVO N\u00ba 03/STJ. IMPUTA\u00c7\u00c3O DO PAGAMENTO DAS DESPESAS COM PER\u00cdCIA. COMPROVA\u00c7\u00c3O DO DIREITO CONSTITUTIVO DO AUTOR. PRECEDENTES. AGRAVO INTERNO N\u00c3O PROVIDO.\n1. De acordo com os arts. 19 e 33 do CPC/1973, cabe \u00e0 parte que requereu a prova pericial o \u00f4nus de adiantar os honor\u00e1rios periciais.\n2. Agravo interno n\u00e3o provido.\r\n(AgInt no AREsp 1128343/SP, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, julgado em 08/10/2019, DJe 15/10/2019)"}, {"n_processo": "2013/0054765-9", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. TRIBUT\u00c1RIO. ISS. A PRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS DE REGISTROS P\u00daBLICOS (CARTOR\u00c1RIO E NOTARIAL) N\u00c3O SE ENQUADRA NO REGIME ESPECIAL PREVISTO NO ART. 9o., \u00a7 1o. DO DECRETO-LEI 406/68, POIS, AL\u00c9M DA FINALIDADE LUCRATIVA, N\u00c3O H\u00c1 A PRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7O SOB A FORMA DE TRABALHO PESSOAL DO PR\u00d3PRIO CONTRIBUINTE, UMA VEZ PERMITIDA A FORMA\u00c7\u00c3O DE ESTRUTURA ECONOMICAMENTE ORGANIZADA PARA SEU FUNCIONAMENTO, APROXIMANDO-SE DO CONCEITO DE EMPRESA, \u00c0 VISTA DO ART. 236 DA CF E DA LEGISLA\u00c7\u00c3O INFRACONSTITUCIONAL APLIC\u00c1VEL. RESP. 1.328.384/RS, REL. MIN. MAURO CAMPBELL MARQUES, DJE 29.05.2013, REPRESENTATIVO DA CONTROV\u00c9RSIA.\nRESSALVA DO PONTO DE VISTA DO RELATOR. AGRAVO REGIMENTAL DESPROVIDO.\n1. Quanto ao servi\u00e7o cartor\u00e1rio e notarial, n\u00e3o se justifica a defini\u00e7\u00e3o da base de c\u00e1lculo do ISS a partir da receita bruta auferida com a cobran\u00e7a dos emolumentos, porque o servi\u00e7o prestado pelo Titular do Cart\u00f3rio, dado o seu tra\u00e7o personal\u00edstico, muito mais se aproxima daqueles exercidos por profissionais liberais aut\u00f4nomos, do que daqueles exercidos pelos empres\u00e1rios privados, ajustando-se ao \u00a7 1o. do art. 9o. do DEL 406/68, recepcionado pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal (RE 262.598/PR, Rel. Min. CARMEN L\u00daCIA, DJe 27.09.2007), e n\u00e3o revogado pela LC 116/03.\n2. Ofende, ainda, o princ\u00edpio da isonomia tribut\u00e1ria, pretender tributar os Not\u00e1rios e Registradores, cuja natureza do trabalho desenvolvido \u00e9 indiscutivelmente pessoal, da forma como s\u00e3o tributadas as sociedades que desenvolvem t\u00edpica atividade empresarial; \u00e9 um grande equ\u00edvoco assimilar atividades p\u00fablicas (prestadas diretamente pelo Estado ou sob regime de delega\u00e7\u00e3o) \u00e0quelas exercidas em regime de mercado (atividades empresariais), porque estas se guiam por prop\u00f3sitos, din\u00e2micas e objetivos que n\u00e3o se conciliam com os que regem aquel'outras.\n3. Todavia, a compreens\u00e3o acima deduzida n\u00e3o foi adotada pela maioria dos integrantes da 1a. Se\u00e7\u00e3o desta Corte, que concluiu por reafirmar o entendimento jurisprudencial segundo o qual a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de registros p\u00fablicos (cartor\u00e1rio e notarial) n\u00e3o se enquadra no regime especial previsto no art. 9o., \u00a7 1o. do Decreto-Lei 406/68, pois, al\u00e9m de manifesta a finalidade lucrativa, n\u00e3o h\u00e1 a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o sob a forma de trabalho pessoal do pr\u00f3prio contribuinte, especialmente porque o art. 236 da CF/88 e a legisla\u00e7\u00e3o que o regulamenta permitem a forma\u00e7\u00e3o de uma estrutura economicamente organizada para a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de registro p\u00fablico, assemelhando-se ao pr\u00f3prio conceito de empresa: REsp.\n1.328.384/RS, Rel. Min. MAURO CAMPBELL MARQUES, DJe 29.05.2013, representativo da controv\u00e9rsia.\n4. Agravo Regimental desprovido.\r\n(AgRg no AREsp 305.039/SP, Rel. Ministro NAPOLE\u00c3O NUNES MAIA FILHO, PRIMEIRA TURMA, julgado em 22/10/2013, DJe 11/11/2013)"}, {"n_processo": "2014/0029463-1", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO. RECURSO ESPECIAL. SUPOSTA OFENSA AO ART. 535 DO CPC. INEXIST\u00caNCIA DE V\u00cdCIO NO AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. TRIBUT\u00c1RIO. TAXA DE COOPERA\u00c7\u00c3O E DEFESA DA ORIZICULTURA. LEGITIMIDADE ATIVA. QUEST\u00c3O ATRELADA \u00c0 AN\u00c1LISE DE LEI LOCAL. S\u00daMULA 280/STF. 1. N\u00e3o havendo no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido omiss\u00e3o, obscuridade ou contradi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o fica caracterizada ofensa ao art. 535 do CPC. 2. Por ofensa a direito local n\u00e3o cabe recurso especial (S\u00famula 280/STF, por analogia). 3. Agravo regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2019/0148645-9", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. RECURSO ESPECIAL. UTILIZA\u00c7\u00c3O DA CENTRAL NACIONAL DE INDISPONIBILIDADE DE BENS - CNIB. DESNECESSIDADE DE ESGOTAMENTO DAS DILIG\u00caNCIAS. INSCRI\u00c7\u00c3O DO DEVEDOR EM CADASTROS RESTRITIVOS DE CR\u00c9DITO. POSSIBILIDADE. RECURSO ESPECIAL PROVIDO.\n1. Esta Corte, em precedentes submetidos ao rito do art. 543-C do CPC/1973, firmou entendimento segundo o qual \u00e9 desnecess\u00e1rio o esgotamento das dilig\u00eancias para que ocorra a indisponibilidade dos bens do devedor, em execu\u00e7\u00e3o civil ou execu\u00e7\u00e3o fiscal, ap\u00f3s o advento da Lei n. 11.382/2006, com vig\u00eancia a partir de 21/1/2007.\n2. O Tribunal a quo, ao concluir pelo esgotamento de dilig\u00eancias para a utiliza\u00e7\u00e3o do Central Nacional de Indisponibilidade de Bens - CNIB, decidiu em confronto com a jurisprud\u00eancia desta Corte. 3. \"O pedido de inclus\u00e3o do nome do executado em cadastros de inadimplentes, tal como o SerasaJUD, nos termos do art. 782, \u00a7 3\u00ba, do CPC/2015, n\u00e3o pode ser recusado pelo Poder Judici\u00e1rio sob o argumento de que tal medida \u00e9 invi\u00e1vel em via de execu\u00e7\u00e3o fiscal.\" (REsp 1.799.572/SC, Rel. Min. Francisco Falc\u00e3o, Segunda Turma, DJe 14/5/2019).\n4. Recurso especial a que se d\u00e1 provimento.\r\n(REsp 1816302/RS, Rel. Ministro OG FERNANDES, SEGUNDA TURMA, julgado em 13/08/2019, DJe 16/08/2019)"}, {"n_processo": " ", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO.     INCID\u00caNCIA     DE    CONTRIBUI\u00c7\u00c3O    PREVIDENCI\u00c1RIA.\nJURISPRUD\u00caNCIA    PAC\u00cdFICA   SOBRE   AS   MAT\u00c9RIAS:   ADICIONAL   DE\nINSALUBRIDADE  E  O  ADICIONAL  DE  TRANSFER\u00caNCIA;  D\u00c9CIMO  TERCEIRO\nSAL\u00c1RIO  PROPORCIONAL  AO  AVISO PR\u00c9VIO; CONTRIBUI\u00c7\u00c3O PREVIDENCI\u00c1RIA\nPATRONAL  SOBRE  O  ADICIONAL DE HORAS EXTRAS, ADICIONAL NOTURNO E O\nADICIONAL  DE PERICULOSIDADE. ATESTADOS M\u00c9DICOS EM GERAL. INCID\u00caNCIA\nDO ENUNCIADO N. 83 DA S\u00daMULA DO STJ.\nI  -  A jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a \u00e9 un\u00edssona no\nsentido de que \u00e9 devida a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre o d\u00e9cimo\nterceiro  sal\u00e1rio  proporcional  ao  aviso  pr\u00e9vio,  em  virtude  da\nnatureza  remunerat\u00f3ria  da  parcela  ora  em  apre\u00e7o: AgInt no REsp\n1.420.490/RS, Rel. Ministro Gurgel de Faria, Primeira Turma, julgado\nem  11/10/2016,  DJe  16/11/2016;  AgInt  no REsp 1.584.831/CE, Rel.\nMinistro  Humberto Martins, Segunda Turma, julgado em 14/6/2016, DJe\n21/6/2016.\nII  -  O  Superior  Tribunal  de Justi\u00e7a tem jurisprud\u00eancia firme no\nsentido de que a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria patronal incide sobre o\nadicional de insalubridade e o adicional de transfer\u00eancia. (AgInt no\nREsp  1.599.263/SC,  Rel.  Ministro  Og  Fernandes,  Segunda  Turma,\njulgado  em  4/10/2016,  DJe  de 11/10/2016; (AgInt no AgRg no AREsp\n778.581/AC,   Rel.  Ministro  Benedito  Gon\u00e7alves,  Primeira  Turma,\njulgado  em 15/9/2016, DJe de 26/9/2016; AgInt no REsp 1.596.197/PR,\nRel.  Ministra  Regina  Helena  Costa,  Primeira  Turma,  julgado em\n22/9/2016, DJe de 7/10/2016.\nIII  -  Esta  Corte  Superior  tem  jurisprud\u00eancia  firmada quanto \u00e0\nincid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria patronal sobre o adicional\nde   horas   extras,   o   adicional   noturno   e  o  adicional  de\npericulosidade:   AgInt  no  REsp  1.595.273/SC,  Rel.  Ministro  Og\nFernandes,  Segunda  Turma, julgado em 6/10/2016, DJe de 14/10/2016;\nAgInt  no  REsp 1.594.929/SC, Rel. Ministro Herman Benjamin, Segunda\nTurma,  julgado  em  6/10/2016,  DJe  de  17/10/2016;  AgRg  no REsp\n1.514.976/PR, Rel. Ministro Gurgel de Faria, Primeira Turma, julgado\nem 21/6/2016, DJe de 5/8/2016.\nIV  - A orienta\u00e7\u00e3o firmada por esta Corte Superior sobre o tema \u00e9 no\nsentido  de  que  \"incide  a  contribui\u00e7\u00e3o  previdenci\u00e1ria sobre 'os\natestados   m\u00e9dicos   em  geral',  porquanto  a  n\u00e3o  incid\u00eancia  de\ncontribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia paga nos quinze\ndias  que  antecedem  o aux\u00edlio-doen\u00e7a n\u00e3o pode ser ampliada para os\ncasos em h\u00e1 afastamento espor\u00e1dico, em raz\u00e3o de falta abonada\" (AgRg\nno  REsp  1.476.207/RS, Rel. Ministro S\u00e9rgio Kukina, Primeira Turma,\nDJe 21/8/2015).\nV - Agravo interno improvido."}, {"n_processo": "2017/0007033-0", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. EMISS\u00c3O DE NOTA FISCAL ELETR\u00d4NICA OBSTADA PARA CONTRIBUINTES INADIMPLENTES. INSTRU\u00c7\u00c3O NORMATIVA SF/SUREM 19/2011. AC\u00d3RD\u00c3O ASSENTADO EM FUNDAMENTO EMINENTEMENTE CONSTITUCIONAL.\n1. Verifica-se que a quest\u00e3o debatida nos autos foi resolvida pelo Tribunal de origem \u00e0 luz de fundamentos eminentemente constitucionais (arts. 5\u00ba, XIII, e 170, caput, da CF), escapando sua revis\u00e3o \u00e0 compet\u00eancia do STJ em Recurso Especial.\n2. Recurso Especial n\u00e3o provido.\r\n(REsp 1650336/SP, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, julgado em 18/05/2017, DJe 19/06/2017)"}, {"n_processo": "2016/0164468-2", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "RECURSO FUNDADO NO NOVO CPC/2015. PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO. VIOLA\u00c7\u00c3O AO ART. 535 DO CPC. ALEGA\u00c7\u00c3O GEN\u00c9RICA. S\u00daMULA 284/STF. MAT\u00c9RIA QUE, APESAR DA OPOSI\u00c7\u00c3O DE EMBARGOS DECLARAT\u00d3RIOS, N\u00c3O FOI ANALISADA PELA CORTE DE ORIGEM. AUS\u00caNCIA DE PREQUESTIONAMENTO. INTERPRETA\u00c7\u00c3O DE DIREITO LOCAL. IMPOSSIBILIDADE. S\u00daMULA 280/STF. 1. \u00c9 deficiente a fundamenta\u00e7\u00e3o do recurso especial em que a alega\u00e7\u00e3o de ofensa ao art. 535 do CPC se faz de forma gen\u00e9rica, sem a demonstra\u00e7\u00e3o exata dos pontos pelos quais o ac\u00f3rd\u00e3o se fez omisso, contradit\u00f3rio ou obscuro. Aplica-se, na hip\u00f3tese, o \u00f3bice da S\u00famula 284/STF. 2. No caso, o Tribunal de origem n\u00e3o se pronunciou sobre a mat\u00e9ria versada nos arts. 2\u00ba, \u00a7 1\u00ba, do Decreto-Lei 4.657/42; 9\u00ba, I, e 180, \u00a7 1\u00ba, do CTN; 5\u00ba e 6\u00ba, \u00a7 2\u00ba, da LINDB, apesar de instado a faz\u00ea-lo por meio dos competentes embargos de declara\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, pois, incide o \u00f3bice da S\u00famula 211/STJ (\"Inadmiss\u00edvel recurso especial quanto \u00e0 quest\u00e3o que, a despeito da oposi\u00e7\u00e3o de embargos declarat\u00f3rios, n\u00e3o foi apreciada pelo tribunal a quo\"). 3. A fundamenta\u00e7\u00e3o deficiente do especial n\u00e3o permite, por consequ\u00eancia e per saltum, ingressar no exame da alegada afronta \u00e0 mat\u00e9ria normativa de fundo, porquanto remanesce ausente o indispens\u00e1vel prequestionamento. 4. Por fim, o exame da controv\u00e9rsia, tal como enfrentada pelas inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias, exigiria a an\u00e1lise de dispositivos de legisla\u00e7\u00e3o local (Leis Complementares Estaduais 954/2003 e 1012/2007), pretens\u00e3o insuscet\u00edvel de ser apreciada em recurso especial, conforme a S\u00famula 280/STF (\"Por ofensa a direito local n\u00e3o cabe recurso extraordin\u00e1rio.\"). 5. Agravo interno a que se nega provimento."}, {"n_processo": "2010/0217561-1", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL.\nARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA DESCONSTITUIR A DECIS\u00c3O ATACADA. S\u00daMULA 7/STJ.\nINCID\u00caNCIA.\nI - In casu, rever o entendimento do tribunal de origem, no sentido de estar configurada a responsabilidade solid\u00e1ria por d\u00edvida fiscal entre empresas do mesmo grupo econ\u00f4mico, demandaria necess\u00e1rio revolvimento de mat\u00e9ria f\u00e1tica, o que \u00e9 invi\u00e1vel em sede de recurso especial, \u00e0 luz do \u00f3bice contido na S\u00famula n. 7/STJ.\nII - A Agravante n\u00e3o apresenta, no regimental, argumentos suficientes para desconstituir a decis\u00e3o agravada.\nIII - Agravo Regimental improvido.\r\n(AgRg no REsp 1224751/RS, Rel. Ministra REGINA HELENA COSTA, PRIMEIRA TURMA, julgado em 19/03/2015, DJe 27/03/2015)"}, {"n_processo": "2019/0221959-3", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. SUSPENS\u00c3O DO PROCESSO AT\u00c9 O JULGAMENTO DE EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O PELA SUPREMA CORTE. INVIABILIDADE. NEGATIVA DE PRESTA\u00c7\u00c3O JURISDICIONAL NA ORIGEM. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA. INCLUS\u00c3O DO ICMS NA BASE DE C\u00c1LCULO DO PIS E DA COFINS. PARCELA DO IMPOSTO A SER EXCLU\u00cdDA. MAT\u00c9RIA CONSTITUCIONAL. 1. Na esteira da jurisprud\u00eancia da pr\u00f3pria Suprema Corte, as inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias devem implementar de imediato as teses firmadas em repercuss\u00e3o geral, independentemente da pend\u00eancia de julgamento de declarat\u00f3rios. Especialmente em situa\u00e7\u00f5es como a do presente feito, em que n\u00e3o houve determina\u00e7\u00e3o pelo STF de suspens\u00e3o da marcha processual. 2. O Colegiado regional prestou, de forma fundamentada, a jurisdi\u00e7\u00e3o que lhe foi postulada. Sendo assim, n\u00e3o h\u00e1 falar em omiss\u00e3o. O fato de o Tribunal a quo haver decidido a lide de forma contr\u00e1ria \u00e0 defendida pela parte recorrente, elegendo fundamentos diversos daqueles por ela propostos, n\u00e3o configura nenhum dos v\u00edcios de embargabilidade descritos na norma legal. 3. A controv\u00e9rsia, a envolver a exclus\u00e3o do ICMS da base de c\u00e1lculo do PIS e da Cofins, foi travada na origem com enfoque eminentemente constitucional, sobretudo porque calcada na aplica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do alcance do julgamento do Tema 69 da Repercuss\u00e3o Geral. Invi\u00e1vel, ainda, em recurso especial, balizar o decidido pela Corte Suprema, como pretendido pela agravante. Precedentes. 4. Agravo interno a que se nega provimento."}, {"n_processo": "2013/0342954-8", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. VIOLA\u00c7\u00c3O AO ART. 535 DO CPC. OMISS\u00c3O. INOCORR\u00caNCIA. INDENIZA\u00c7\u00c3O DECORRENTE DA INSTITUI\u00c7\u00c3O DE SERVID\u00c3O ADMINISTRATIVA. N\u00c3O INCID\u00caNCIA DO IMPOSTO DE RENDA. REEXAME DE PROVA. INVIABILIDADE. S\u00daMULA 7 DO STJ. 1. N\u00e3o ocorre ofensa ao art. 535, II, do C\u00f3digo de Processo Civil se o tribunal de origem decide, fundamentadamente, as quest\u00f5es essenciais ao julgamento da lide, apenas n\u00e3o adotando a tese invocada pela recorrente. 2. Diante de oposi\u00e7\u00e3o frontal entre o que se afirma no recurso especial e o que se consignou no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido a respeito da causa dos pagamentos recebidos pelo recorrido, quest\u00e3o probat\u00f3ria essencial para o deslinde da controv\u00e9rsia, revela-se invi\u00e1vel o apelo nobre, a teor da orienta\u00e7\u00e3o fixada na S\u00famula 7 do Superior Tribunal de Justi\u00e7a: \"A pretens\u00e3o de simples reexame de prova n\u00e3o enseja recurso especial\". 3. Recurso especial n\u00e3o conhecido."}, {"n_processo": "2015/0311008-8", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL E TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO. CONTRIBUI\u00c7\u00c3O PREVIDENCI\u00c1RIA. SAL\u00c1RIO MATERNIDADE/PATERNIDADE, F\u00c9RIAS GOZADAS, HORAS EXTRAS, ADICIONAIS NOTURNO, DE INSALUBRIDADE E PERICULOSIDADE. INCID\u00caNCIA. S\u00daMULA 83 DO STJ. MULTA. CABIMENTO. 1. No julgamento de recurso especial representativo da controv\u00e9rsia (art. 543-C do CPC/73), a Primeira Se\u00e7\u00e3o desta Corte Superior firmou o entendimento de que a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria incide sobre os adicionais noturno de periculosidade e sobre as horas extras (REsp 1.358.281/SP) e o sal\u00e1rio-maternidade/paternidade (REsp 1.230.957/RS). 2. A Primeira Se\u00e7\u00e3o do STJ sedimentou a orienta\u00e7\u00e3o de que a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria incide sobre as f\u00e9rias usufru\u00eddas (EDcl nos EDcl no REsp 1.322.945/DF) e sobre o adicional de insalubridade (AgRg no REsp 1.487.689/SC; AgRg no REsp 1.559.166/RS). 3. \u00c0 vista do entendimento consolidado nesta Corte, aplica-se a S\u00famula 83 do STJ. 4. O recurso manifestamente improcedente atrai a multa prevista no art. 1.021, \u00a7 4\u00ba, do CPC/2015, na raz\u00e3o de 1% a 5% do valor atualizado da causa. 5. Agravo interno desprovido, com aplica\u00e7\u00e3o de multa."}, {"n_processo": "2012/0003557-2", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. OFENSA AO ART. 535 DO CPC N\u00c3O CONFIGURADA. COMPENSA\u00c7\u00c3O. EMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O. RESTITUI\u00c7\u00c3O. DECLARA\u00c7\u00c3O ANUAL. VALORES RETIDOS INDEVIDAMENTE. S\u00daMULA 394/STJ. REVOLVIMENTO. DOCUMENTOS. AUTOS. S\u00daMULA 07/STJ. 1. A solu\u00e7\u00e3o integral da controv\u00e9rsia, com fundamento suficiente, n\u00e3o caracteriza ofensa ao art. 535 do CPC. Os Embargos Declarat\u00f3rios n\u00e3o constituem instrumento adequado para a rediscuss\u00e3o da mat\u00e9ria de m\u00e9rito. 2. A repeti\u00e7\u00e3o do ind\u00e9bito que desconsidera a restitui\u00e7\u00e3o de imposto de renda, n\u00e3o abatida do quantum exequendo, gera excesso de execu\u00e7\u00e3o, sendo poss\u00edvel alegar eventual compensa\u00e7\u00e3o dos valores retidos indevidamente com aqueles restitu\u00eddos e apurados na declara\u00e7\u00e3o anual, por meio de Embargos \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o. Intelig\u00eancia da S\u00famula 394/STJ: \"\u00c9 admiss\u00edvel, em embargos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, compensar os valores de imposto de renda retidos indevidamente na fonte com os valores restitu\u00eddos apurados na declara\u00e7\u00e3o anual\". Precedente: Recurso Especial representativo de controv\u00e9rsia 1.001.655/DF. 3. No caso em apre\u00e7o, o Tribunal de origem expressamente consignou: \"Nesse contexto, se a \u00fanica prova que junta a Fazenda s\u00e3o meras planilhas de simula\u00e7\u00e3o de valores expedidas pela Receita Federal (fls. 21/56), nas quais aponta apenas o extrato das declara\u00e7\u00f5es de renda apresentadas pelos exequentes no per\u00edodo em discuss\u00e3o, sem indicar dados suficientes para apurar-se a dedu\u00e7\u00e3o questionada, n\u00e3o vislumbro viabilidade no pedido de compensa\u00e7\u00e3o ora formulado. Esses documentos, por si s\u00f3s, data venia, n\u00e3o comprovam tenham sido restitu\u00eddas parcelas do IRRF cuja repeti\u00e7\u00e3o foi determinada no t\u00edtulo executivo judicial\" (fl. 335, e-STJ). 4. A altera\u00e7\u00e3o de tal entendimento demanda revolver as provas documentais apresentadas nos Embargos \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o, o que torna inadmiss\u00edvel o Recurso Especial, nos termos da S\u00famula 07/STJ: \"A pretens\u00e3o de simples reexame de prova n\u00e3o enseja recurso especial\". 5. Agravo Regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2016/0021490-8", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "RECURSO ORDIN\u00c1RIO EM HABEAS CORPUS. ESTELIONATO. CRIME CONTRA AS RELA\u00c7\u00d5ES DE CONSUMO. LAVAGEM DE DINHEIRO. SONEGA\u00c7\u00c3O FISCAL.\nASSOCIA\u00c7\u00c3O CRIMINOSA. RECURSO ORDIN\u00c1RIO INTEMPESTIVO.\nIMPOSSIBILIDADE DE CONHECIMENTO COMO HABEAS CORPUS SUBSTITUTIVO DE RECURSO ORDIN\u00c1RIO. AC\u00d3RD\u00c3O IMPUGNADO QUE SE REFERE A SOMENTE UM DOS RECORRENTES. NULIDADE PROCESSUAL. SUPRESS\u00c3O DE INST\u00c2NCIA. ALEGADA AUS\u00caNCIA DE FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O DO DECRETO PRISIONAL. MERA REITERA\u00c7\u00c3O DE PEDIDO. ALEGADO EXCESSO DE PRAZO PARA O FIM DA INSTRU\u00c7\u00c3O PROCESSUAL.\nINOCORR\u00caNCIA. COMPLEXIDADE DO FEITO. RECURSO N\u00c3O CONHECIDO.\nI - Consoante o disposto no art. 30 da Lei 8.038/1990, \u00e9 intempestivo o recurso ordin\u00e1rio interposto fora do prazo de 5 (cinco) dias.\nII - Por outro lado, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel conhecer de recurso ordin\u00e1rio como habeas corpus (substitutivo do recurso pr\u00f3prio), conforme jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte e do eg. STF. Contudo, no caso de se verificar configurada flagrante ilegalidade apta a gerar constrangimento ilegal, recomenda a jurisprud\u00eancia a concess\u00e3o da ordem de of\u00edcio.\nIII - Na hip\u00f3tese, o v. ac\u00f3rd\u00e3o impugnado refere-se a apenas um dos recorrentes, o que impede conhecer das teses defensivas em rela\u00e7\u00e3o a ele, sob pena de supress\u00e3o de inst\u00e2ncia.\nIV - Impossibilidade de an\u00e1lise da alegada nulidade processual, por cerceamento de defesa e ilicitude de prova, uma vez que tal mat\u00e9ria sequer foi examinada pelo eg. Tribunal a quo, pois configuraria indevida supress\u00e3o de inst\u00e2ncia.\nV - A pretendida revoga\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o cautelar, por aus\u00eancia de fundamenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea, constitui mera reitera\u00e7\u00e3o de pedido, j\u00e1 apreciado por ocasi\u00e3o do julgamento do HC 330.288/PR (Quinta Turma, de minha relatoria, DJe de 20/11/2015).\nVI - O prazo para a conclus\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o criminal n\u00e3o tem as caracter\u00edsticas de fatalidade e de improrrogabilidade, fazendo-se imprescind\u00edvel raciocinar com o ju\u00edzo de razoabilidade para definir o excesso de prazo, n\u00e3o se ponderando a mera soma aritm\u00e9tica dos prazos para os atos processuais (precedentes do STF e do STJ).\nVII - In casu, eventual delonga para conclus\u00e3o do feito justifica-se em virtude das peculiaridades e complexidades do caso concreto, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a pluralidade de r\u00e9us (oito) e de v\u00edtimas, tratando-se do cometimento, em tese, de diversos delitos, relacionados \u00e0 venda irregular de terrenos em condom\u00ednio, cuja a\u00e7\u00e3o penal teve origem ap\u00f3s a instaura\u00e7\u00e3o de 3 (tr\u00eas) inqu\u00e9ritos policiais.\nRecurso ordin\u00e1rio n\u00e3o conhecido.\r\n(RHC 67.463/PR, Rel. Ministro FELIX FISCHER, QUINTA TURMA, julgado em 28/06/2016, DJe 01/08/2016)"}, {"n_processo": "2013/0268151-8", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. PENHORA DE VALORES DE CR\u00c9DITOS FUTUROS, RESULTANTES DE VENDAS EFETUADAS POR CART\u00c3O DE CR\u00c9DITO E D\u00c9BITO. FATURAMENTO DA EMPRESA. MEDIDA EXCEPCIONAL. S\u00daMULA 83/STJ. MAT\u00c9RIA F\u00c1TICO-PROBAT\u00d3RIA. S\u00daMULA 7/STJ. PRECEDENTES. QUEST\u00d5ES TRATADAS APENAS NO VOTO VENCIDO. PREQUESTIONAMENTO N\u00c3O CONFIGURADO. S\u00daMULA 320/STJ. AGRAVO REGIMENTAL IMPROVIDO.\nI. Consoante a orienta\u00e7\u00e3o firmada no STJ, n\u00e3o se conhece de Recurso Especial em que a Fazenda P\u00fablica recorrente pretende a penhora de cr\u00e9ditos da parte executada, junto \u00e0s administradoras de cart\u00f5es de cr\u00e9dito, quando, com base no conjunto f\u00e1tico-probat\u00f3rio dos autos, o Tribunal de origem deixa consignado, no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, que a medida requerida pela Fazenda P\u00fablica \u00e9 excepcional e reclama a demonstra\u00e7\u00e3o efetiva de que foram esgotados todos os meios dispon\u00edveis para a localiza\u00e7\u00e3o de outros bens penhor\u00e1veis, porquanto, concluir em sentido contr\u00e1rio, para verificar se houve o esgotamento dos meios dispon\u00edveis para a localiza\u00e7\u00e3o de bens penhor\u00e1veis, ou avaliar se a penhora, na forma como requerida, inviabilizaria as atividades da empresa, demanda o reexame de mat\u00e9ria de fato e de prova, invi\u00e1vel, em sede de Recurso Especial, nos termos da S\u00famula 7 do STJ. Nesse sentido s\u00e3o os seguintes julgados do STJ, em recursos interpostos, tamb\u00e9m, pelo Munic\u00edpio de Belo Horizonte, em casos semelhantes: AgRg no AREsp 450.575/MG, Rel.\nMinistro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, DJe de 18/06/2014; AgRg no AREsp 443.217/MG, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, DJe de 15/04/2014.\nII. No caso, a controv\u00e9rsia foi decidida, nas inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias, com base no conjunto f\u00e1tico-probat\u00f3rio dos autos e em conson\u00e2ncia, ainda, com a orienta\u00e7\u00e3o jurisprudencial do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, no sentido de que a penhora das vendas efetuadas por meio de cart\u00e3o de cr\u00e9dito e de d\u00e9bito implica, na realidade, em verdadeira penhora sobre o faturamento da empresa, que deve obedecer maior rigor, devendo ser determinada apenas se frustradas todas as tentativas de localiza\u00e7\u00e3o de bens, pela exequente, mostrando-se indevida tal medida constritiva excepcional, se ausentes os requisitos legais a embas\u00e1-la. Com efeito, o Tribunal de origem, soberano no exame de mat\u00e9ria f\u00e1tica, deixou consignado, no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, que \"a penhora do faturamento da empresa, na qual se assemelha o pedido de bloqueio de pagamento via cart\u00f5es de cr\u00e9dito, \u00e9 hip\u00f3tese excepcional\u00edssima e s\u00f3 pode ser deferida em situa\u00e7\u00f5es especiais, que n\u00e3o a dos autos, onde n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o de ter a exequente diligenciado quanto \u00e0 exist\u00eancia de bens, pretendido t\u00e3o somente que o Judici\u00e1rio supra o que lhe cabia diligenciar\". Dadas as circunst\u00e2ncias da causa, retratadas no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, mostra-se inadmiss\u00edvel o Recurso Especial, por incid\u00eancia, na esp\u00e9cie, das S\u00famulas 7 e 83 do STJ.\nIII. Quanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o, feita pelo Munic\u00edpio de Belo Horizonte, no sentido de que, no ac\u00f3rd\u00e3o proferido pelo Tribunal de origem, ficou consignado, no voto vencido, que foram empreendidas dilig\u00eancias no sentido de busca de bens em nome do devedor, antes de se requerer a pesquisa e o bloqueio de cr\u00e9dito junto a empresas de cart\u00e3o de cr\u00e9dito, impende salientar que, nos termos da S\u00famula 320 do STJ, \"a quest\u00e3o federal somente ventilada no voto vencido n\u00e3o atende ao requisito do prequestionamento\".\nIV. Agravo Regimental improvido.\r\n(AgRg no AREsp 385.525/MG, Rel. Ministra ASSUSETE MAGALH\u00c3ES, SEGUNDA TURMA, julgado em 19/03/2015, DJe 26/03/2015)"}, {"n_processo": "2014/0280670-7", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. IMPOSTO DE RENDA. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A COLETIVO. PRESCRI\u00c7\u00c3O. TR\u00c2NSITO EM JULGADO DA SENTEN\u00c7A. S\u00daMULA 150/STF. PRECEDENTES. 1. A jurisprud\u00eancia desta Corte Superior tem entendimento firme no sentido de que \u00e9 de cinco anos o prazo prescricional para a propositura da a\u00e7\u00e3o executiva contra a Fazenda P\u00fablica, contados a partir do tr\u00e2nsito em julgado da senten\u00e7a exequenda, nos termos da S\u00famula 150/STF. Precedentes: AgRg no AREsp 100.524/SP, Rel. Ministro Napole\u00e3o Nunes Maia Filho, Primeira Turma, DJe 02/06/2014 e AgRg no AREsp 83.629/DF, Rel. Ministro Humberto Martins, Segunda Turma, DJe 03/04/2012. 2. Agravo regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2019/0315504-5", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. EMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O CONTRA A FAZENDA P\u00daBLICA. IMPUGNA\u00c7\u00c3O GEN\u00c9RICA DOS C\u00c1LCULOS. ART. 739-A, \u00a7 5\u00ba DO CPC/1973. APLICABILIDADE. 1. A orienta\u00e7\u00e3o jurisprudencial do Superior Tribunal de Justi\u00e7a \u00e9 no sentido de que \u00e9 inteiramente aplic\u00e1vel \u00e0 Fazenda P\u00fablica a regra do art. 739-A, \u00a7 5\u00ba, do CPC/1973, que atribui ao executado, nos Embargos do Devedor fundados em excesso de execu\u00e7\u00e3o, o dever de indicar o valor correto da d\u00edvida, inclusive com a apresenta\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria de c\u00e1lculos. 2. Dessume-se que o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido destoa do atual entendimento do STJ, raz\u00e3o pela qual merece prosperar a irresigna\u00e7\u00e3o. 3. Recurso Especial provido."}, {"n_processo": "2016/0148671-3", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO INTERNO NO AGRAVO. ENUNCIADO ADMINISTRATIVO N. 2/STJ. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. PENHORA. BOMBA DE COMBUST\u00cdVEL. BEM DE DIF\u00cdCIL ALIENA\u00c7\u00c3O. RECUSA DA EXEQUENTE. POSSIBILIDADE. AFERI\u00c7\u00c3O DE OFENSA AO PRINC\u00cdPIO DA MENOR ONEROSIDADE NA HIP\u00d3TESE. ART. 620 DO CPC. REVOLVIMENTO DE MAT\u00c9RIA F\u00c1TICO-PROBAT\u00d3RIO. INCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA N. 7/STJ. 1. A orienta\u00e7\u00e3o da Primeira Se\u00e7\u00e3o/STJ firmou-se no sentido de que a penhora (ou eventual substitui\u00e7\u00e3o de bens penhorados) deve ser efetuada conforme a ordem legal, prevista no art. 655 do CPC/73 e no art. 11 da Lei 6.830/80. Assim, ainda que haja outros bens penhor\u00e1veis, a Fazenda P\u00fablica pode recusar a nomea\u00e7\u00e3o quando fundada na inobserv\u00e2ncia da ordem legal, sem que isso implique ofensa ao art. 620 do CPC/73. 2. O reexame de mat\u00e9ria de prova \u00e9 invi\u00e1vel em sede de recurso especial (S\u00famula 7/STJ). 3. Agravo interno n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2014/0332660-4", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL. A\u00c7\u00c3O ANULAT\u00d3RIA FISCAL COM REPETI\u00c7\u00c3O DE IND\u00c9BITO. VIOLA\u00c7\u00c3O AO ART. 535, CPC. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA. ART. 150, \u00a7 4\u00ba, DO CTN. AUS\u00caNCIA DE PREQUESTIONAMENTO. PRAZO DECADENCIAL. ART. 173, I, DO CTN. S\u00daMULA 7/ STJ. REVIS\u00c3O DE HONOR\u00c1RIOS. 1. N\u00e3o se configura a ofensa ao art. 535 do C\u00f3digo de Processo Civil, uma vez que o Tribunal de origem julgou integralmente a lide e solucionou a controv\u00e9rsia, tal como lhe foi apresentada. 2. N\u00e3o se pode conhecer da insurg\u00eancia contra a ofensa ao art. 150, \u00a7 4\u00ba, do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional, pois o referido dispositivo legal n\u00e3o foi analisado pela inst\u00e2ncia de origem. Incide, na esp\u00e9cie, a S\u00famula 211/STJ. 3. \u00c0 margem do alegado pela recorrente no sentido de que foi recolhido o tributo a menor, rever o entendimento da Corte local, somente seria poss\u00edvel por meio do reexame do acervo f\u00e1tico-probat\u00f3rio existente nos autos, o que n\u00e3o se permite em Recurso Especial, ante o \u00f3bice da S\u00famula 7/STJ. 4. No que tange \u00e0 revis\u00e3o dos honor\u00e1rios advocat\u00edcios, \u00e9 importante destacar que a jurisprud\u00eancia do STJ \u00e9 firme no sentido de que o quantum da verba honor\u00e1ria, em raz\u00e3o da sucumb\u00eancia processual, est\u00e1 sujeito a crit\u00e9rios de valora\u00e7\u00e3o delineados na lei processual. Sua fixa\u00e7\u00e3o \u00e9 ato pr\u00f3prio dos ju\u00edzos das inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias, somente podendo ser alterado em Recurso Especial quando se tratar de valor irris\u00f3rio ou exorbitante. Incide, na esp\u00e9cie, a S\u00famula 7/STJ. 5. Agravo Regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2019/0160957-2", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. PROCESSUAL CIVIL. TAXA DE COMBATE A INC\u00caNDIO. COBRAN\u00c7A INDEVIDA. INADEQUA\u00c7\u00c3O CONSTITUCIONAL. AC\u00d3RD\u00c3O LASTREADO EM MOTIVA\u00c7\u00c3O EMINENTEMENTE CONSTITUCIONAL. 1. Invi\u00e1vel o conhecimento do recurso especial pelo STJ, na medida em que a Corte local decidiu a causa com lastro em motiva\u00e7\u00e3o eminentemente constitucional, louvando-se, para tanto, na ratio externada pela Suprema Corte no \u00e2mbito de recurso extraordin\u00e1rio julgado sob o regime da repercuss\u00e3o geral, a saber, RE 643.247/SP (Tema 16 - Rel. Ministro Marco Aur\u00e9lio, Pleno, DJU 19/12/2017). 2. Agravo interno n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2016/0140671-5", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 1, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. RECURSO ESPECIAL. DEFICI\u00caNCIA NA ALEGA\u00c7\u00c3O DE CONTRARIEDADE AO ART. 535 DO CPC/2015. INCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA 284/STF.\nIND\u00c9BITO DECORRENTE DE CONTRIBUI\u00c7\u00c3O PREVIDENCI\u00c1RIA PARA TERCEIROS OU FUNDOS. SECRETARIA DA RECEITA FEDERAL. LEGITIMIDADE PASSIVA.\nCOMPENSA\u00c7\u00c3O COM TRIBUTOS DA MESMA ESP\u00c9CIE. POSSIBILIDADE. IN'S RFB 900/2008 E 1.300/2012. EXORBIT\u00c2NCIA DA FUN\u00c7\u00c3O REGULAMENTAR.\n1. \u00c9 deficiente a fundamenta\u00e7\u00e3o do recurso especial em que a alegada ofensa ao art. 535 do CPC/1973 se faz sem a demonstra\u00e7\u00e3o objetiva dos pontos omitidos pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, individualizando o erro, a obscuridade, a contradi\u00e7\u00e3o ou a omiss\u00e3o supostamente ocorridos, bem como sua relev\u00e2ncia para a solu\u00e7\u00e3o da controv\u00e9rsia apresentada nos autos. Incid\u00eancia da S\u00famula 284/STF.\n2. A orienta\u00e7\u00e3o das Turmas que comp\u00f5em a Primeira Se\u00e7\u00e3o deste Tribunal Superior firmou-se no sentido de que as atividades referentes \u00e0 tributa\u00e7\u00e3o, \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 arrecada\u00e7\u00e3o, \u00e0 cobran\u00e7a e ao recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es sociais vinculadas ao INSS (art.\n2\u00ba da Lei 11.457/2007), bem como as contribui\u00e7\u00f5es destinadas a terceiros e fundos, tais como SESI, SENAI, SESC, SENAC, SEBRAE, INCRA, APEX, ABDI, consoante a expressa previs\u00e3o contida no art. 3\u00ba da referida norma, foram transferidas \u00e0 Secretaria da Receita Federal do Brasil, \u00f3rg\u00e3o da Uni\u00e3o, cuja representa\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s os prazos estipulados no seu art. 16, ficou a cargo exclusivo da Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional para eventual questionamento quanto \u00e0 exigibilidade das contribui\u00e7\u00f5es, ainda que em demandas que t\u00eam por objetivo a restitui\u00e7\u00e3o de ind\u00e9bito tribut\u00e1rio.\n3. Hip\u00f3tese em que a sociedade empres\u00e1ria recorrente pretende compensar cr\u00e9ditos oriundos do pagamento indevido de contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias para terceiros ou fundos. O Tribunal de origem negou referida pretens\u00e3o com base nos arts. 47 da IN RFB 900/2008 e 59 da IN RFB 1.300/2012.\n4. As IN's RFB 9000/2008 e 1.300/2012, no lugar de estabelecerem os termos e condi\u00e7\u00f5es a que se referem o art. 89, caput, da Lei n.\n8.212/1991, simplesmente vedaram a compensa\u00e7\u00e3o pelo sujeito passivo.\nDesse modo, encontram-se eivadas de ilegalidade, porquanto exorbitam sua fun\u00e7\u00e3o meramente regulamentar.\n5. Aplica\u00e7\u00e3o dos arts. 66 da Lei n. 8.383/1991; 39 da Lei n.\n9.250/1995; e 89 da Lei n. 8.212/1991, no sentido de que o ind\u00e9bito referente \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias (cota patronal) e destinadas a terceiros pode ser objeto de compensa\u00e7\u00e3o com parcelas vencidas posteriormente ao pagamento, relativas a tributo de mesma esp\u00e9cie e destina\u00e7\u00e3o constitucional, observando, contudo, a limita\u00e7\u00e3o constante do art. 170-A do CTN. Inaplicabilidade do art.\n74 da Lei n. 9.430/1996 ao caso, conforme determina o art. 26 da Lei n. 11.457/2007.\n6. Recurso especial parcialmente conhecido e, nessa extens\u00e3o, parcialmente provido para declarar o direito de a sociedade empres\u00e1ria recorrente compensar as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias para terceiros ou fundos com tributo de mesma esp\u00e9cie e destina\u00e7\u00e3o constitucional.\r\n(REsp 1603575/SC, Rel. Ministro OG FERNANDES, SEGUNDA TURMA, julgado em 03/10/2017, DJe 11/10/2017)"}, {"n_processo": "2014/0161721-1", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. PEDIDO DE SUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE BEM PENHORADO, COM QUEBRA DA ORDEM LEGAL DE PREFER\u00caNCIA. RECUSA. ARTS. 11 DA LEI 6.830/80 E 655 DO CPC. DIREITO DA FAZENDA EXEQUENTE. MITIGA\u00c7\u00c3O DA PREFER\u00caNCIA LEGAL QUE DEPENDE DE PROVA DO EFETIVO COMPROMETIMENTO DA CONTINUIDADE DA ATIVIDADE ECON\u00d4MICA DA EXECUTADA. PRECEDENTES DO STJ. INCONVENI\u00caNCIA DA SUBSTITUI\u00c7\u00c3O. JU\u00cdZO EXARADO NAS INST\u00c2NCIAS ORDIN\u00c1RIAS QUE N\u00c3O PODE SER OBJETO DE REVIS\u00c3O, EM SEDE DE RECURSO ESPECIAL. S\u00daMULA 7/STJ.\nAGRAVO REGIMENTAL IMPROVIDO.\nI. A ordem preferencial de bens penhor\u00e1veis, estabelecida no art. 11 da LEF e no art. 655 do CPC, n\u00e3o pode ser, em princ\u00edpio, quebrada, salvo quando haja concord\u00e2ncia da Fazenda exequente, ou, efetuada a constri\u00e7\u00e3o, comprovar-se que se revela seriamente comprometida a continuidade da atividade econ\u00f4mica da executada. Precedentes do STJ.\nII. O \u00f4nus da prova de que, com a constri\u00e7\u00e3o de bens, o prosseguimento da atividade econ\u00f4mica estar\u00e1 seriamente comprometido, \u00e9 da executada. Precedentes.\nIII. Com efeito, \"a Primeira Se\u00e7\u00e3o do STJ, no julgamento do REsp 1.337.790/PR, Rel. Min. Herman Benjamin, consolidou entendimento segundo o qual \u00e9 leg\u00edtima a recusa da Fazenda P\u00fablica de bem oferecido \u00e0 penhora quando n\u00e3o observada a ordem prevista nos arts.\n655 do CPC e 11 da Lei n. 6.830/80. O princ\u00edpio da menor onerosidade do devedor, insculpido no art. 620 do CPC, tem de estar em equil\u00edbrio com a satisfa\u00e7\u00e3o do credor, sendo indevida sua aplica\u00e7\u00e3o de forma abstrata e presumida, cabendo ao executado fazer prova do efetivo preju\u00edzo\" (STJ, AgRg no REsp 1.469.455/SC, Rel. Ministro HUMBERTO MARTINS, SEGUNDA TURMA, DJe de 09/02/2015).\nIV. Revela-se vedado, na via do Especial, rever o ju\u00edzo de fato, realizado nas inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias, acerca do preju\u00edzo, ou da falta dele, advindo para a Fazenda exequente, com a eventual substitui\u00e7\u00e3o da penhora, em raz\u00e3o do verbete sumular 7/STJ.\nV. Consoante a jurisprud\u00eancia desta Corte, \"alterar a moldura f\u00e1tica delineada pela inst\u00e2ncia de origem que atestou n\u00e3o s\u00f3 a idoneidade, validade e liquidez da garantia ofertada pela agravante, mas a aus\u00eancia de risco ou preju\u00edzo ao credor, demandaria o reexame do conjunto probat\u00f3rio dos autos, o que, al\u00e9m de escapar da fun\u00e7\u00e3o constitucional deste Tribunal, encontra \u00f3bice na S\u00famula 7 do STJ, cuja incid\u00eancia \u00e9 induvidosa no caso sob exame\" (STJ, AgRg no AgRg no REsp 1.449.701/SP, Rel. Ministro HUMBERTO MARTINS, SEGUNDA TURMA, DJe de 26/08/2014).\nVI. Agravo Regimental improvido.\r\n(AgRg no AREsp 545.400/SP, Rel. Ministra ASSUSETE MAGALH\u00c3ES, SEGUNDA TURMA, julgado em 18/08/2015, DJe 08/09/2015)"}, {"n_processo": "2015/0302986-6", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. ENUNCIADO ADMINISTRATIVO 3/STJ. RECURSO INTERPOSTO CONTRA AC\u00d3RD\u00c3O PUBLICADO NA VIG\u00caNCIA DO CPC/73. GUIA DAS CUSTAS E COMPROVANTE DE PAGAMENTO RELATIVO A OUTRO FEITO, DE COMPET\u00caNCIA ORIGIN\u00c1RIA. N\u00daMERO DE REFER\u00caNCIA. N\u00daMERO DO PROCESSO RELATIVO AO PRESENTE RECURSO ESPECIAL. AUS\u00caNCIA. DESER\u00c7\u00c3O. PRECEDENTES DO STJ.\nAGRAVO REGIMENTAL IMPROVIDO.\nI. Agravo Regimental aviado contra decis\u00e3o monocr\u00e1tica que julgara Recurso Especial interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o publicado na vig\u00eancia do CPC/73.\nII. Na sess\u00e3o realizada em 09/03/2016, em homenagem ao princ\u00edpio tempus regit actum - inerente aos comandos processuais -, o Plen\u00e1rio do STJ sedimentou o entendimento de que a lei a reger o recurso cab\u00edvel e a forma de sua interposi\u00e7\u00e3o \u00e9 aquela vigente \u00e0 data da publica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o impugnada, ocasi\u00e3o em que o sucumbente tem a ci\u00eancia exata dos fundamentos do provimento jurisdicional que pretende combater. Tal compreens\u00e3o restou sumariada no Enunciado Administrativo 2 (\"Aos recursos interpostos com fundamento no CPC/1973 (relativos a decis\u00f5es publicadas at\u00e9 17 de mar\u00e7o de 2016) devem ser exigidos os requisitos de admissibilidade na forma nele prevista, com as interpreta\u00e7\u00f5es dadas, at\u00e9 ent\u00e3o, pela jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a\"). O Enunciado Administrativo 5, tamb\u00e9m aprovado pelo Plen\u00e1rio desta Corte, estabelece que, \"nos recursos tempestivos interpostos com fundamento no CPC/1973 (relativos a decis\u00f5es publicadas at\u00e9 17 de mar\u00e7o de 2016), n\u00e3o caber\u00e1 a abertura de prazo prevista no art. 932, par\u00e1grafo \u00fanico, c/c o art. 1.029, \u00a7 3\u00ba, do novo CPC\".\nIII. No caso, ainda que intimada para tanto, a parte recorrente deixou de apresentar documento h\u00e1bil a comprovar o regular pagamento das custas de preparo, porquanto juntou guia referente a outro feito, de compet\u00eancia origin\u00e1ria, desprovido o documento do n\u00famero do processo relativo ao presente Recurso Especial, o que enseja o reconhecimento da deser\u00e7\u00e3o.\nIV. O STJ possui compreens\u00e3o firmada no sentido de que, desde \"a edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 20/2004, al\u00e9m do recolhimento dos valores relativos ao porte de remessa e retorno em rede banc\u00e1ria, mediante preenchimento da Guia de Recolhimento da Uni\u00e3o (GRU) ou de Documento de Arrecada\u00e7\u00e3o de Receitas Federais (DARF), com a anota\u00e7\u00e3o do respectivo c\u00f3digo de receita e a juntada do comprovante nos autos, passou a ser necess\u00e1ria a indica\u00e7\u00e3o do n\u00famero do processo respectivo\" (STJ, AgRg no AREsp 840.585/SP, Rel. Ministro RICARDO VILLAS B\u00d4AS CUEVA, TERCEIRA TURMA, DJe de 09/08/2018). Nesse sentido: STJ, EDcl no REsp 976.415/RJ, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, DJe de 05/11/2010; AgInt no REsp 1.620.424/RS, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, DJe de 11/10/2017; AgInt no AREsp 1.178.827/SP, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, DJe de 18/05/2018; AgRg nos EDcl no AREsp 542.298/SP, Rel. Ministra MARIA ISABEL GALLOTTI, QUARTA TURMA, DJe de 19/06/2018; AgInt no REsp 1.626.824/SP, Rel. Ministro LUIS FELIPE SALOM\u00c3O, QUARTA TURMA, DJe de 04/09/2018.\nV. Agravo Regimental improvido.\r\n(AgRg no REsp 1569999/PB, Rel. Ministra ASSUSETE MAGALH\u00c3ES, SEGUNDA TURMA, julgado em 09/10/2018, DJe 18/10/2018)"}, {"n_processo": "2014/0170628-5", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL.\nHIP\u00d3TESE EM QUE A PARTE AUTORA RENUNCIOU AO ALEGADO DIREITO SOBRE O QUAL SE FUNDAM OS EMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL E DESISTIU DO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. CONFIRMA\u00c7\u00c3O DA DECIS\u00c3O AGRAVADA, QUE, AP\u00d3S A HOMOLOGA\u00c7\u00c3O, NO STJ, TANTO DA REN\u00daNCIA AO ALEGADO DIREITO SOBRE O QUAL SE FUNDAM OS EMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O, QUANTO DA DESIST\u00caNCIA DO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL, DETERMINOU QUE A INST\u00c2NCIA DE ORIGEM DECIDA - \u00c0 LUZ DA LEGISLA\u00c7\u00c3O LOCAL - A QUEST\u00c3O RELATIVA AO CABIMENTO E AO EVENTUAL QUANTUM DEVIDO, A T\u00cdTULO DOS HONOR\u00c1RIOS ADVOCAT\u00cdCIOS, EM DECORR\u00caNCIA DA ADES\u00c3O DA PARTE AUTORA AO PROGRAMA DE RECUPERA\u00c7\u00c3O FISCAL, PREVISTO NA LEI ESTADUAL 15.273/2004, REGULAMENTADA PELO DECRETO ESTADUAL 43.839/2004.\nI. Por ocasi\u00e3o do julgamento dos EDcl na DESIS no REsp 1.052.422/RS (Rel. Ministro HUMBERTO MARTINS, DJe de 16/05/2011), ap\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o do processo, com fundamento no art. 269, V, do CPC, diante da ren\u00fancia da parte autora ao direito sobre o qual se funda a a\u00e7\u00e3o, ren\u00fancia manifestada, nesta Corte, antes do tr\u00e2nsito em julgado e por for\u00e7a da ades\u00e3o da parte renunciante a um programa de parcelamento, previsto em legisla\u00e7\u00e3o local, a Segunda Turma do STJ entendeu n\u00e3o ser poss\u00edvel analisar, aqui, o cabimento, ou n\u00e3o, dos honor\u00e1rios advocat\u00edcios, em face da aludida ren\u00fancia, em vista da necessidade de exame da legisla\u00e7\u00e3o local, pelo que a Segunda Turma desta Corte, visando evitar o duplo pagamento da verba honor\u00e1ria, determinou o retorno dos respectivos autos \u00e0 inst\u00e2ncia de origem, para fins de verifica\u00e7\u00e3o do cabimento, ou n\u00e3o, dos honor\u00e1rios, diante da nova circunst\u00e2ncia, qual seja, a ades\u00e3o ao programa de parcelamento.\nII. No presente caso, por se tratar de peti\u00e7\u00e3o de desist\u00eancia do Agravo em Recurso Especial, cumulada com ren\u00fancia ao alegado direito sobre o qual se fundam os Embargos \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o Fiscal, deve ser mantida a homologa\u00e7\u00e3o, no STJ, tanto da ren\u00fancia ao suposto direito sobre o qual se fundam os Embargos \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o, quanto da desist\u00eancia do Agravo em Recurso Especial, e confirmada, ainda, a determina\u00e7\u00e3o para que a inst\u00e2ncia de origem decida - \u00e0 luz da legisla\u00e7\u00e3o local - a quest\u00e3o relativa ao cabimento e ao eventual quantum devido, a t\u00edtulo dos honor\u00e1rios advocat\u00edcios, em decorr\u00eancia da superveniente ren\u00fancia da parte autora ao alegado direito sobre o qual se fundam os Embargos \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o, ren\u00fancia esta manifestada, nos autos, ap\u00f3s a interposi\u00e7\u00e3o do Agravo em Recurso Especial, por for\u00e7a da ades\u00e3o ao programa de recupera\u00e7\u00e3o fiscal, previsto na Lei Estadual 15.273/2004, regulamentada pelo Decreto Estadual 43.839/2004. De fato, a parte autora alega que aderiu ao programa de anistia fiscal, previsto na Lei Estadual 15.273/2004 e no Decreto Estadual 43.839/2004, e que o referido programa de parcelamento abrange os honor\u00e1rios de advogado referentes \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o Fiscal e aos Embargos \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o, na forma exigida pela legisla\u00e7\u00e3o estadual. Assim, \u00e0 luz de exame da legisla\u00e7\u00e3o estadual e da prova constante dos autos, caber\u00e1 ao Tribunal de origem verificar quanto ao cabimento da verba honor\u00e1ria pela ren\u00fancia, constatando se ocorreu o pagamento administrativo dos honor\u00e1rios de advogado, devidos pela exigida ren\u00fancia ao direito sobre o qual se funda a a\u00e7\u00e3o, a fim de se evitar bis in idem. Precedentes do STJ (EDcl na DESIS no REsp 1.052.422/RS, Rel. Ministro HUMBERTO MARTINS, SEGUNDA TURMA, DJe de 16/05/2011;\nEDcl no AgRg no AgRg no Ag 1.213.243/RS, Rel. Ministra ELIANA CALMON, DJe de 20/08/2013).\nIII. Agravo Regimental improvido.\r\n(AgRg no AREsp 546.389/MG, Rel. Ministra ASSUSETE MAGALH\u00c3ES, SEGUNDA TURMA, julgado em 24/02/2015, DJe 04/03/2015)"}, {"n_processo": "2012/0190702-6", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. PRETENS\u00c3O RECURSAL FAZEND\u00c1RIA DE RECONHECIMENTO DA INTERRUP\u00c7\u00c3O DA PRESCRI\u00c7\u00c3O PELA CITA\u00c7\u00c3O, COM EFEITOS RETROATIVOS \u00c0 DATA DO AJUIZAMENTO DA EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. INADMISSIBILIDADE DO RECURSO ESPECIAL POR INCID\u00caNCIA DAS S\u00daMULAS 7 E 211 DO STJ.\n1. O recurso especial \u00e9 inadmiss\u00edvel, pois apesar da oposi\u00e7\u00e3o dos embargos declarat\u00f3rios para fins de prequestionamento, este, na verdade, n\u00e3o restou configurado, pois o Tribunal de origem n\u00e3o emitiu ju\u00edzo de valor acerca da mat\u00e9ria disciplinada no \u00a7 1\u00ba do art.\n219 do CPC, dispositivo legal tido como contrariado e supostamente interpretado de maneira divergente. E ao contr\u00e1rio do que pretende fazer crer a Fazenda Nacional, no recurso especial n\u00e3o houve alega\u00e7\u00e3o de ofensa ao art. 535 do CPC, de modo que constitui indevida inova\u00e7\u00e3o recursal a indica\u00e7\u00e3o de contrariedade a esse dispositivo processual somente neste agravo regimental. Tendo em vista que o prequestionamento constitui requisito de admissibilidade indispens\u00e1vel mesmo quando fundado o recurso em suposta diverg\u00eancia jurisprudencial, aplica-se ao caso a S\u00famula 211/STJ, do seguinte teor: \"Inadmiss\u00edvel recurso especial quanto \u00e0 quest\u00e3o que, a despeito da oposi\u00e7\u00e3o de embargos declarat\u00f3rios, n\u00e3o foi apreciada pelo tribunal a quo\".\n2. A Primeira Se\u00e7\u00e3o do STJ, ao julgar o REsp 1.102.431/RJ, de relatoria do Ministro Luiz Fux, pela sistem\u00e1tica do art. 543-C do CPC, consolidou o entendimento no sentido de que a verifica\u00e7\u00e3o de responsabilidade pela demora na pr\u00e1tica dos atos processuais implica indispens\u00e1vel reexame de mat\u00e9ria f\u00e1tico-probat\u00f3ria, atividade vedada a esta Corte Superior na estreita via do recurso especial, ante o disposto na S\u00famula 7/STJ.\n3. Agravo regimental n\u00e3o provido.\r\n(AgRg no REsp 1343546/PR, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, julgado em 19/09/2013, DJe 27/09/2013)"}, {"n_processo": "2010/0039753-7", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. RECURSO ESPECIAL. IMPOSTO SOBRE SERVI\u00c7OS DE QUALQUER NATUREZA - ISSQN. CESS\u00c3O DE DIREITO AUTORAL. N\u00c3O INCID\u00caNCIA. AUS\u00caNCIA DE PREVIS\u00c3O LEGAL. RECURSO ESPECIAL CONHECIDO E N\u00c3O PROVIDO. 1. \"O exame de qualquer texto de lei complementar em mat\u00e9ria tribut\u00e1ria h\u00e1 de ser efetuado de acordo com as regras constitucionais de compet\u00eancia. \u00c9 o que ocorre com o Decreto-lei n. 406/68 (com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei Complementar n. 56/87) e com a Lei Complementar n. 116/2003, do mesmo modo, com as legisla\u00e7\u00f5es municipais, cujos termos s\u00f3 podem ser compreendidos se considerada a totalidade sist\u00eamica de ordenamento, respeitando-se os limites impostos pela Constitui\u00e7\u00e3o \u00e0 disciplina do ISS\" (Paulo de Barros Carvalho. Direito tribut\u00e1rio, linguagem e m\u00e9todo. S\u00e3o Paulo: Noeses, 2008, p. 682/683). 2. O Imposto sobre Servi\u00e7os de Qualquer Natureza - ISSQN n\u00e3o incide sobre a cess\u00e3o de direito autoral, porquanto n\u00e3o se trata de hip\u00f3tese contemplada na lista anexa \u00e0 Lei Complementar 116/03. 3. A interpreta\u00e7\u00e3o extensiva \u00e9 admitida pela jurisprud\u00eancia quando a lei complementar preconiza a hip\u00f3tese de incid\u00eancia do ISS sobre servi\u00e7os cong\u00eaneres, correlatos, \u00e0queles expressamente previstos na lista anexa, independentemente da denomina\u00e7\u00e3o dada pelo contribuinte. Se o servi\u00e7o prestado, n\u00e3o se encontra ali contemplado, n\u00e3o constitui fato gerador do tributo e, por conseguinte, n\u00e3o h\u00e1 falar em interpreta\u00e7\u00e3o extensiva. \u00c9 natureza do servi\u00e7o prestado que determina a incid\u00eancia do tributo. 4. O direito de uso, em sua acep\u00e7\u00e3o ampla, tem sua disciplina no C\u00f3digo Civil, regime jur\u00eddico absolutamente distinto. N\u00e3o se confunde com o direito autoral, regulado por lei espec\u00edfica, qual seja, a Lei 9.610/98. Inexiste correla\u00e7\u00e3o entre ambos. Nesse contexto, n\u00e3o h\u00e1 falar que a cess\u00e3o de direito autoral \u00e9 cong\u00eanere \u00e0 de direito de uso, h\u00e1bil a constituir fato gerador do Imposto sobre Servi\u00e7os de Qualquer Natureza - ISSQN. 5. A tentativa de aproximar a cess\u00e3o de direitos autorais da loca\u00e7\u00e3o de bem m\u00f3vel, a fim de viabilizar a tributa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de incab\u00edvel pelas mesmas raz\u00f5es expostas em rela\u00e7\u00e3o ao direito de uso, \u00e9 absolutamente despropositada, tendo em vista a n\u00e3o incid\u00eancia do ISSQN na hip\u00f3tese, nos termos do enunciado da S\u00famula Vinculante 31/STF, que disp\u00f5e: \"\u00c9 inconstitucional a incid\u00eancia do Imposto sobre Servi\u00e7os de Qualquer Natureza - ISS sobre opera\u00e7\u00f5es de loca\u00e7\u00e3o de bens m\u00f3veis\". 6. Recurso especial conhecido e n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2017/0210846-8", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. RECURSO ESPECIAL. ALEGADA OFENSA AO ARTS. 111, II, E 176 DO CTN. AUS\u00caNCIA DE PREQUESTIONAMENTO. S\u00daMULA 282/STF. CONTRIBUI\u00c7\u00c3O PREVIDENCI\u00c1RIA. TER\u00c7O CONSTITUCIONAL DE F\u00c9RIAS. N\u00c3O INCID\u00caNCIA. 1. Os arts. 111, II, e 176 do CTN n\u00e3o foram objeto de debate no Tribunal a quo, n\u00e3o preenchendo o requisito do prequestionamento viabilizador da inst\u00e2ncia especial. Incide, na hip\u00f3tese, o teor da S\u00famula 282/STF. 2. A Primeira Se\u00e7\u00e3o, no julgamento do REsp 1.230.957/RS, sob o rito dos Recursos Repetitivos, Relator Min. Mauro Campbell Marques, decidiu que n\u00e3o cabe contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre o ter\u00e7o constitucional de f\u00e9rias. 3. Verifica-se, portanto, que o Tribunal de origem decidiu a causa em conson\u00e2ncia com a orienta\u00e7\u00e3o do STJ, pelo que incide, na esp\u00e9cie, a S\u00famula 83/STJ, enunciado sumular aplic\u00e1vel, inclusive, quando fundado o Recurso Especial na al\u00ednea \"a\" do inciso III do art. 105 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. 4. Recurso Especial n\u00e3o conhecido."}, {"n_processo": "2018/0112940-8", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. ATOS COOPERATIVOS T\u00cdPICOS.\nINEXIST\u00caNCIA DE IMPOSTO DE RENDA. RECURSO COM FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O DEFICIENTE. S\u00daMULA 284/STF. AUS\u00caNCIA PARCIAL DE PREQUESTIONAMENTO.\nS\u00daMULA 282/STF.\n1. O STJ entende ser invi\u00e1vel o Recurso Especial fundado na al\u00ednea \"a\" do permissivo constitucional que n\u00e3o especifica com exatid\u00e3o de que forma a norma legal foi violada, como no caso sob exame, em que a recorrente n\u00e3o apontou adequadamente os fundamentos da infring\u00eancia aos arts. 176 e 178 do CTN . Incide, na esp\u00e9cie, por analogia, o princ\u00edpio contido na S\u00famula 284/STF: \"\u00c9 inadmiss\u00edvel o recurso extraordin\u00e1rio, quando a defici\u00eancia na sua fundamenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o permitir a exata compreens\u00e3o da controv\u00e9rsia\".\n2. N\u00e3o se pode conhecer da insurg\u00eancia contra a ofensa ao art. 111 do CTN, pois o referido dispositivo legal n\u00e3o foi analisado pela inst\u00e2ncia de origem. Dessa forma, n\u00e3o se pode alegar que houve presquestionamento da quest\u00e3o, nem ao menos implicitamente. Ausente, portanto, o indispens\u00e1vel requisito do prequestionamento, o que atrai, por analogia, o \u00f3bice da S\u00famula 282/STF: \"\u00c9 inadmiss\u00edvel o recurso extraordin\u00e1rio, quando n\u00e3o ventilada, na decis\u00e3o recorrida, a quest\u00e3o federal suscitada\".\n3. A jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a firmou-se no sentido de que os atos cooperativos t\u00edpicos - assim entendidos aqueles praticados entre as cooperativas e seus associados ou entre os associados e as cooperativas, ou ainda entre cooperativas, para a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos sociais - n\u00e3o geram receita ou lucro, consoante disposto no art. 79, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 5.764/1971.\nInfere-se que, se as aplica\u00e7\u00f5es financeiras das cooperativas de cr\u00e9dito, por serem atos cooperativos t\u00edpicos, n\u00e3o geram receita, lucro ou faturamento, o resultado positivo decorrente desses neg\u00f3cios jur\u00eddicos n\u00e3o sofre a incid\u00eancia do Imposto de Renda.\n4. Recurso Especial parcialmente conhecido e, nessa parte, n\u00e3o provido.\r\n(REsp 1741047/SP, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, julgado em 07/06/2018, DJe 28/11/2018)"}, {"n_processo": "2010/0172873-7", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. HONOR\u00c1RIOS ADVOCAT\u00cdCIOS. IRRIS\u00d3RIOS. MAJORA\u00c7\u00c3O. POSSIBILIDADE. AGRAVO N\u00c3O PROVIDO. 1. Os honor\u00e1rios advocat\u00edcios s\u00e3o pass\u00edveis de modifica\u00e7\u00e3o na inst\u00e2ncia especial t\u00e3o somente quando se mostrarem irris\u00f3rios ou exorbitantes, e \"somente se abstra\u00edda a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica na an\u00e1lise realizada pelo Tribunal de origem\" (AgRg no Ag 1.198.911/SP, Rel. Min. ELIANA CALMON, Segunda Turma, DJe 3/5/10). 2. Agravo regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2016/0207461-9", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. VIOLA\u00c7\u00c3O DO ART. 535 DO CPC. DEFICI\u00caNCIA NA FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O. S\u00daMULA 284/STF. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. SUBSTITUI\u00c7\u00c3O DA PENHORA DE DINHEIRO POR FIAN\u00c7A BANC\u00c1RIA. INTELIG\u00caNCIA DOS ARTS. 9\u00ba, \u00a7\u00a7 3\u00ba, e 4\u00ba, e 15, I, DA LEI 6.830/1980.\n1. N\u00e3o se conhece do Recurso Especial em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ofensa ao art.\n535 do CPC quando a parte n\u00e3o aponta, de forma clara, o v\u00edcio em que teria incorrido o ac\u00f3rd\u00e3o impugnado. Aplica\u00e7\u00e3o, por analogia, da S\u00famula 284/STF.\n2. O legislador estabeleceu a possibilidade de garantia da Execu\u00e7\u00e3o Fiscal por quatro modos distintos: a) dep\u00f3sito em dinheiro, b) oferecimento de fian\u00e7a banc\u00e1ria, c) nomea\u00e7\u00e3o de bens pr\u00f3prios \u00e0 penhora, e d) indica\u00e7\u00e3o de bens de terceiros, aceitos pela Fazenda P\u00fablica.\n3. O processo executivo pode ser garantido por diversas formas, mas isso n\u00e3o autoriza a conclus\u00e3o de que os bens que as representam sejam equivalentes entre si. 4. Por esse motivo, a legisla\u00e7\u00e3o determina que somente o dep\u00f3sito em dinheiro \"faz cessar a responsabilidade pela atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora\" (art.\n9\u00ba, \u00a7 4\u00ba, da Lei 6.830/1980) e , no montante integral, viabiliza a suspens\u00e3o da exigibilidade do cr\u00e9dito tribut\u00e1rio (art. 151, II, do CTN).\n5. Nota-se, portanto, que, por falta de amparo legal, a fian\u00e7a banc\u00e1ria, conquanto instrumento leg\u00edtimo a garantir o ju\u00edzo, n\u00e3o possui especificamente os mesmos efeitos jur\u00eddicos do dep\u00f3sito em dinheiro.\n6. O fato de o art. 15, I, da LEF prever a possibilidade de substitui\u00e7\u00e3o da penhora por dep\u00f3sito ou fian\u00e7a banc\u00e1ria significa apenas que o bem constrito \u00e9 pass\u00edvel de substitui\u00e7\u00e3o por um ou por outro. N\u00e3o se pode, a partir da reda\u00e7\u00e3o do mencionado dispositivo legal, afirmar genericamente que o dinheiro e a fian\u00e7a banc\u00e1ria apresentam o mesmo status.\n7. Considere-se, ainda, que: a) o art. 5\u00ba da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00f3digo Civil estabelece padr\u00e3o de hermen\u00eautica (\"o juiz atender\u00e1 aos fins sociais a que ela se dirige\"); b) o processo de Execu\u00e7\u00e3o tem por finalidade primordial a satisfa\u00e7\u00e3o do credor; c) no caso das receitas fiscais, possuam elas natureza tribut\u00e1ria ou n\u00e3o tribut\u00e1ria, \u00e9 de conhecimento p\u00fablico que representam obriga\u00e7\u00f5es pecuni\u00e1rias, isto \u00e9, a serem quitadas em dinheiro; e d) as sucessivas reformas feitas no C\u00f3digo de Processo Civil (de que s\u00e3o exemplos as promovidas pelas Leis 11.232/2005 e 11.382/2006) objetivam prestigiar justamente a efici\u00eancia na entrega da tutela jurisdicional, a qual deve ser prestada, tanto quanto poss\u00edvel, preferencialmente em esp\u00e9cie.\n8. Em conclus\u00e3o, verifica-se que, regra geral, quando o ju\u00edzo estiver garantido por meio de dep\u00f3sito em dinheiro, ou ocorrer penhora sobre ele, inexiste direito subjetivo de obter, sem anu\u00eancia da Fazenda P\u00fablica, a sua substitui\u00e7\u00e3o por fian\u00e7a banc\u00e1ria.\n9. Agravo Interno n\u00e3o provido.\r\n(AgInt no AgInt no AREsp 963.794/PR, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, julgado em 09/03/2017, DJe 19/04/2017)"}, {"n_processo": "2015/0165818-4", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. VIOLA\u00c7\u00c3O DO ART. 535 DO CPC N\u00c3O CONFIGURADA. TAXA DE LIMPEZA P\u00daBLICA. VIOLA\u00c7\u00c3O AOS ARTS. 77 E 79 DO CTN. DIVISIBILIDADE E ESPECIFICIDADE REPRODU\u00c7\u00c3O TEXTO CONSTITUCIONAL. INVIABILIDADE DE AN\u00c1LISE EM RECURSO ESPECIAL. HONOR\u00c1RIOS ADVOCAT\u00cdCIOS. REVIS\u00c3O. S\u00daMULA 7/STJ. 1. No que se refere \u00e0 alegada afronta ao disposto no art. 535, inciso II, do CPC, verifico que o julgado recorrido n\u00e3o padece de omiss\u00e3o, porquanto decidiu fundamentadamente a quaestio trazida \u00e0 sua an\u00e1lise, n\u00e3o podendo ser considerado nulo t\u00e3o somente porque contr\u00e1rio aos interesses da parte. 2. A an\u00e1lise quanto \u00e0 divisibilidade e especificidade de taxas referentes a servi\u00e7os de limpeza p\u00fablica, como no presente caso, importaria usurpa\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do STF, por reproduzirem regra constitucional (art. 145 da CF/88). 3. O Superior Tribunal de Justi\u00e7a atua na revis\u00e3o da verba honor\u00e1ria somente quando esta tratar de valor irris\u00f3rio ou exorbitante, o que n\u00e3o se configura neste caso. Assim, o reexame das raz\u00f5es de fato que conduziram a Corte de origem a tais conclus\u00f5es significaria usurpa\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia das inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias. Dessa forma, aplicar posicionamento distinto do proferido pelo aresto confrontado implicaria, necessariamente, o reexame da mat\u00e9ria f\u00e1tico-probat\u00f3ria, o que \u00e9 obstado a este Tribunal Superior, conforme determinado na S\u00famula 7/STJ: \"A pretens\u00e3o de simples reexame de prova n\u00e3o enseja Recurso Especial.\" 4. Agravo Regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2016/0109246-9", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL DE 2015. APLICABILIDADE. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA DESCONSTITUIR A DECIS\u00c3O ATACADA. VIOLA\u00c7\u00c3O AO ART. 535 DO C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL DE 1973. INOCORR\u00caNCIA. IPTU. PAGAMENTO. AUS\u00caNCIA DE COMPROVA\u00c7\u00c3O. VIOLA\u00c7\u00c3O AO ART. 333 DO C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL. REVIS\u00c3O. IMPOSSIBILIDADE. S\u00daMULA N. 7/STJ. INCID\u00caNCIA. I - Consoante o decidido pelo Plen\u00e1rio desta Corte na sess\u00e3o realizada em 09.03.2016, o regime recursal ser\u00e1 determinado pela data da publica\u00e7\u00e3o do provimento jurisdicional impugnado. Assim sendo, in casu, aplica-se o C\u00f3digo de Processo Civil de 2015. II - A Corte de origem apreciou todas as quest\u00f5es relevantes apresentadas com fundamentos suficientes, mediante aprecia\u00e7\u00e3o da disciplina normativa e cotejo ao posicionamento jurisprudencial aplic\u00e1vel \u00e0 hip\u00f3tese. Inexist\u00eancia de omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade. III - In casu, rever o entendimento do Tribunal de origem, que consignou que n\u00e3o ficou comprovado o pagamento do tributo por meio id\u00f4neo, nem que a parte executada teria se desincumbido de afastar a legitimidade do d\u00e9bito, demandaria necess\u00e1rio revolvimento de mat\u00e9ria f\u00e1tica, o que \u00e9 invi\u00e1vel em sede de recurso especial, \u00e0 luz do \u00f3bice contido na S\u00famula n. 7/STJ. IV - \u00c9 incab\u00edvel o exame de Recurso Especial pela al\u00ednea c, do inciso III, do permissivo constitucional, quando incidente na hip\u00f3tese a S\u00famula n. 7 do Superior Tribunal de Justi\u00e7a. V - O Agravante n\u00e3o apresenta, no agravo, argumentos suficientes para desconstituir a decis\u00e3o recorrida. VI - Agravo Interno improvido."}, {"n_processo": "2017/0261522-3", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO INTERNO NO RECURSO ESPECIAL.\nVENDAS EFETUADAS PARA A ZONA FRANCA DE MANAUS. EQUIPARA\u00c7\u00c3O \u00c0 EXPORTA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA PARA O ESTRANGEIRO. LEI 12.456/2011.\nPOSSIBILIDADE. 1. Nos termos da jurisprud\u00eancia desta Corte, a aliena\u00e7\u00e3o de mercadorias para empresas estabelecidas na Zona Franca de Manaus equivale \u00e0 venda efetivada para empresas estabelecidas no exterior, para efeitos fiscais, raz\u00e3o pela qual, o contribuinte faz jus ao benef\u00edcio institu\u00eddo no Reintegra. Precedentes.\n2. Agravo interno a que se nega provimento.\r\n(AgInt no REsp 1703251/RS, Rel. Ministro S\u00c9RGIO KUKINA, PRIMEIRA TURMA, julgado em 19/03/2019, DJe 22/03/2019)"}, {"n_processo": "2011/0172329-6", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 1, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO NO RECURSO ESPECIAL. C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL DE 2015. APLICABILIDADE. RECURSO ESPECIAL PARCIALMENTE PROVIDO. CONTRIBUI\u00c7\u00c3O PARA O FUNDO DE ASSIST\u00caNCIA AO TRABALHADOR RURAL (FUNRURAL). EMPRESA DE ATIVIDADE RURAL. INCONSTITUCIONALIDADE DA NORMA REVOGADORA. REDA\u00c7\u00c3O ORIGIN\u00c1RIA DO ART. 22, I, DA LEI N. 8.212/90 RESTABELECIDA. INCID\u00caNCIA SOBRE A FOLHA DE SAL\u00c1RIOS. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA DESCONSTITUIR A DECIS\u00c3O ATACADA. I - Consoante o decidido pelo Plen\u00e1rio desta Corte na sess\u00e3o realizada em 09.03.2016, o regime recursal ser\u00e1 determinado pela data da publica\u00e7\u00e3o do provimento jurisdicional impugnado. Assim sendo, in casu, aplica-se o C\u00f3digo de Processo Civil de 2015 no julgamento do Agravo Interno. II - O ac\u00f3rd\u00e3o recorrido adotou entendimento contr\u00e1rio \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o desta Corte segundo a qual, declarada a inconstitucionalidade do art. 25, \u00a7 2\u00ba, da Lei n. 8.870/94, que determinava a revoga\u00e7\u00e3o do art. 22, I, da Lei n. 8.212/90, alterando a base de incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o da folha de pagamentos para o faturamento, aplica-se a reda\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria do art. 22, I, da Lei n. 8.212/90, o qual determina que as empresas de atividade rural recolham a contribui\u00e7\u00e3o sobre a folha de sal\u00e1rios. III - Os Agravantes n\u00e3o apresentam, no agravo, argumentos suficientes para desconstituir a decis\u00e3o recorrida. IV - Agravo Interno improvido."}, {"n_processo": "2017/0092966-2", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. TRIBUT\u00c1RIO. ALEGA\u00c7\u00c3O DE VIOLA\u00c7\u00c3O DO ART. 535 DO CPC/1973. DEFICI\u00caNCIA RECURSAL. INCID\u00caNCIA DO ENUNCIADO N. 284 DA S\u00daMULA DO STF. ALEGA\u00c7\u00c3O DE VIOLA\u00c7\u00c3O DE DISPOSITIVO CONSTITUCIONAL. INCOMPET\u00caNCIA DESTA CORTE. I - Na origem, trata-se de a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria contra a Uni\u00e3o e o Instituto Nacional do Seguro Social - INSS, objetivando a declara\u00e7\u00e3o de inexigibilidade da contribui\u00e7\u00e3o ao Seguro de Acidentes do Trabalho - SAT, bem como o reconhecimento do direito \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o dos valores j\u00e1 recolhidos. Na senten\u00e7a julgaram-se parcialmente procedentes os pedidos. No Tribunal a quo, a senten\u00e7a foi mantida. II - Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alegada viola\u00e7\u00e3o do art. 535 do CPC/1973, verifica-se que o recorrente limitou-se a afirmar, em linhas gerais, que o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido incorreu em omiss\u00e3o ao deixar de se pronunciar acerca dos dispositivos legais apresentados nos embargos de declara\u00e7\u00e3o, fazendo-o de forma gen\u00e9rica, sem desenvolver argumentos para demonstrar de que forma houve a alegada viola\u00e7\u00e3o, pelo Tribunal de origem, dos dispositivos legais indicados pelo recorrente. Incid\u00eancia da S\u00famula n. 284/STF. III - No que concerne \u00e0 inconstitucionalidade da Lei n. 8.212/1991, tanto por desrespeito \u00e0 reda\u00e7\u00e3o do art. 195 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (que somente previa como base de c\u00e1lculo para a incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00f5es sociais a folha de sal\u00e1rios, o faturamento e o lucro das pessoas jur\u00eddicas), quanto por aus\u00eancia da necess\u00e1ria especifica\u00e7\u00e3o do sujeito passivo da contribui\u00e7\u00e3o social ao SAT, deve-se frisar que n\u00e3o compete ao Superior Tribunal de Justi\u00e7a, em recurso especial, analisar eventual contrariedade a preceito contido na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, nem tampouco uniformizar a interpreta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria constitucional, porquanto seu exame \u00e9 de compet\u00eancia exclusiva do Supremo Tribunal Federal, conforme disp\u00f5e o art. 102, III, do permissivo constitucional. IV - No que tange \u00e0 suposta amplia\u00e7\u00e3o da base de c\u00e1lculo e do fato gerador da contribui\u00e7\u00e3o ao SAT pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, \u00e9 patente a impossibilidade de conhecimento tamb\u00e9m dessa parcela recursal pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a na via do recurso especial, haja vista que, seja pelo conflito entre lei ordin\u00e1ria e lei complementar (Lei n. 8.212/1991 versus C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional), seja pela evidente natureza constitucional da mat\u00e9ria (j\u00e1 que a base de c\u00e1lculo para as contribui\u00e7\u00f5es sociais est\u00e1 definida no art. 195 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal), a controv\u00e9rsia em apre\u00e7o \u00e9 de compet\u00eancia do Supremo Tribunal Federal. V - Agravo interno improvido."}, {"n_processo": "2011/0035394-4", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL NOS EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O NO RECURSO ORDIN\u00c1RIO EM MANDADO DE SEGURAN\u00c7A.\nILEGITIMIDADE DO SECRET\u00c1RIO DA FAZENDA DO ESTADO DE PERNAMBUCO PARA FIGURAR NO POLO PASSIVO DO MANDADO DE SEGURAN\u00c7A, POR SE TRATAR DE IMPETRA\u00c7\u00c3O QUE VISA A DECLARA\u00c7\u00c3O DO DIREITO DE COMPENSA\u00c7\u00c3O DE SUPOSTO IND\u00c9BITO TRIBUT\u00c1RIO, COM SUA RESTITUI\u00c7\u00c3O. INAPLICABILIDADE DA TEORIA DA ENCAMPA\u00c7\u00c3O. PRECEDENTES DO STJ.\nI. A Primeira Se\u00e7\u00e3o do STJ, ao julgar o MS 4.839/DF (Rel. Ministro ARI PARGENDLER, DJU de 16/02/1998), deixou anotado que \"a autoridade coatora, no mandado de seguran\u00e7a, \u00e9 aquela que pratica o ato, n\u00e3o a que genericamente orienta os org\u00e3os subordinados a respeito da aplica\u00e7\u00e3o da lei no \u00e2mbito administrativo; mal endere\u00e7ado o writ, o processo deve ser extinto sem julgamento de m\u00e9rito\".\nII. A Primeira Turma do STJ, ao julgar o AgRg no RMS 36.846/RJ (Rel.\nMinistro ARI PARGENDLER, DJe de 07/12/2012), decidiu que, no regime do lan\u00e7amento por homologa\u00e7\u00e3o, a imin\u00eancia de sofrer o lan\u00e7amento fiscal, acaso n\u00e3o cumpra a legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia, autoriza o sujeito passivo da obriga\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria a impetrar mandado de seguran\u00e7a contra a exig\u00eancia que considera indevida; mas autoridade coatora, nesse caso, \u00e9 aquela que tem compet\u00eancia para o lan\u00e7amento ex officio, que, certamente, n\u00e3o \u00e9 o Secret\u00e1rio de Estado da Fazenda.\nIII. Sobre a teoria da encampa\u00e7\u00e3o, a Primeira Se\u00e7\u00e3o do STJ, nos autos do MS 10.484/DF (Rel. Ministro JOS\u00c9 DELGADO, DJU de 26/09/2005), firmou o entendimento de que tal teoria apenas se aplica ao mandado de seguran\u00e7a quando preenchidos os seguintes requisitos: (a) exist\u00eancia de v\u00ednculo hier\u00e1rquico entre a autoridade que prestou informa\u00e7\u00f5es e a que ordenou a pr\u00e1tica do ato impugnado;\n(b) manifesta\u00e7\u00e3o a respeito do m\u00e9rito, nas informa\u00e7\u00f5es prestadas;\n(c) aus\u00eancia de modifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, estabelecida na Constitui\u00e7\u00e3o.\nIV. Hip\u00f3tese em que a pretens\u00e3o deduzida no presente Mandado de Seguran\u00e7a tem por base o alegado direito \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos recolhidos a maior, a t\u00edtulo de ICMS, em raz\u00e3o de diferen\u00e7a entre a base de c\u00e1lculo presumida e o valor efetivamente pago na sa\u00edda da mercadoria, ou da n\u00e3o ocorr\u00eancia da posterior opera\u00e7\u00e3o de venda, com sua restitui\u00e7\u00e3o.\nV. A Primeira Turma do STJ, ao julgar o RMS 30.512/PE (Rel.\nMinistro TEORI ALBINO ZAVASCKI, DJe de 26/09/2011), enfrentou situa\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 dos presentes autos, ocasi\u00e3o em que decidiu pela ilegitimidade do Secret\u00e1rio da Fazenda do Estado de Pernambuco para figurar no polo passivo do mandado de seguran\u00e7a, no qual se pretendia a declara\u00e7\u00e3o do direito de compensa\u00e7\u00e3o do suposto ind\u00e9bito tribut\u00e1rio de ICMS, com sua restitui\u00e7\u00e3o, bem como pela inaplicabilidade da teoria da encampa\u00e7\u00e3o.\nVI. In casu, assim como no supracitado RMS 30.512/PE, malgrado o Secret\u00e1rio da Fazenda do Estado de Pernambuco, ao prestar as informa\u00e7\u00f5es, haja adentrado o m\u00e9rito do Mandado de Seguran\u00e7a, a Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de Pernambuco fixou a compet\u00eancia origin\u00e1ria do Tribunal de Justi\u00e7a Estadual para processar e julgar mandado de seguran\u00e7a contra ato praticado por Secret\u00e1rio de Estado (art. 61, inciso I, al\u00ednea 'g'), prerrogativa de foro que n\u00e3o abrange o Diretor Geral da Receita Tribut\u00e1ria, que det\u00e9m compet\u00eancia administrativa para a concess\u00e3o de restitui\u00e7\u00e3o de tributos (Lei Estadual 10.654/91 e Decreto Estadual 32.980/2009). Ou seja, a equivocada indica\u00e7\u00e3o da autoridade impetrada acarretou, no caso, tamb\u00e9m o efeito de modificar, indevidamente, a compet\u00eancia absoluta para o processo e o julgamento da causa.\nVII. \"Processo Civil. Recurso Ordin\u00e1rio em Mandado de Seguran\u00e7a.\nPretens\u00e3o mandamental: declara\u00e7\u00e3o do direito de compensa\u00e7\u00e3o do suposto ind\u00e9bito tribut\u00e1rio de ICMS. Autoridade apontada como coatora: Secret\u00e1rio de Estado da Fazenda. Ilegitimidade passiva.\nCompet\u00eancia administrativa para concess\u00e3o de restitui\u00e7\u00e3o de tributos atribu\u00edda \u00e0 Diretoria Geral da Receita Tribut\u00e1ria. Lei Estadual 10.654/91 (artigo 47) e Decreto Estadual 32.980/2009 (artigo 4\u00ba).\nTeoria da encampa\u00e7\u00e3o: inaplicabilidade, por acarretar modifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia absoluta (prerrogativa de foro do Secret\u00e1rio de Estado n\u00e3o extens\u00edvel ao Diretor Geral da Receita Tribut\u00e1ria. Precedentes.\nRecurso Ordin\u00e1rio desprovido\" (STJ, RMS 30.512/PE, Rel. Ministro TEORI ALBINO ZAVASCKI, PRIMEIRA TURMA, DJe de 26/09/2011).\nVIII. Reconhecimento, in casu, da ilegitimidade passiva do Secret\u00e1rio da Fazenda do Estado de Pernambuco.\nIX. Agravo Regimental improvido.\r\n(AgRg nos EDcl no RMS 33.770/PE, Rel. Ministra ASSUSETE MAGALH\u00c3ES, SEGUNDA TURMA, julgado em 02/09/2014, DJe 11/09/2014)"}, {"n_processo": " ", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. RECURSO ESPECIAL CONTRA AC\u00d3RD\u00c3O QUE POSSUI\nNATUREZA DE DECIS\u00c3O INTERLOCUT\u00d3RIA. PROLA\u00c7\u00c3O DE SENTEN\u00c7A NOS AUTOS.\nPERDA DE OBJETO.\n1. O Recurso Especial foi interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o que apreciou\nAgravo de Instrumento de decis\u00e3o interlocut\u00f3ria proferida em Medida\nCautelar Fiscal, a respeito da extens\u00e3o objetiva e subjetiva da\nresponsabilidade tribut\u00e1ria das pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas\nsupostamente relacionadas com a exigibilidade do cr\u00e9dito tribut\u00e1rio.\n2. Com a superveniente prola\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a na demanda, o tema\ncontrovertido poder\u00e1 ser devolvido, pela via recursal adequada, \u00e0\nnova an\u00e1lise no \u00e2mbito da Corte local, agora com conte\u00fado cognitivo\ne probat\u00f3rio mais aprofundado, raz\u00e3o pela qual deve ser decretada a\nperda de objeto deste Recurso Especial.\n3. Registre-se que, em obedi\u00eancia ao novo C\u00f3digo de Processo Civil,\noportunizou-se previamente \u00e0s partes manifesta\u00e7\u00e3o a respeito da\nperda de objeto do apelo nobre, apresentando concord\u00e2ncia o ente\nfazend\u00e1rio e quedando-se silente os recorrentes.\n4. Recurso Especial n\u00e3o conhecido."}, {"n_processo": "2012/0094499-6", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSO PENAL. HABEAS CORPUS. PECULATO E LAVAGEM DE DINHEIRO. (1) HABEAS CORPUS COMO SUCED\u00c2NEO RECURSAL. IMPROPRIEDADE DA VIA ELEITA.\n(2) QUEBRA DE SIGILO BANC\u00c1RIO E FISCAL. PR\u00c9VIA INVESTIGA\u00c7\u00c3O MINISTERIAL CHANCELADA POR ESTA CORTE COMO REGULAR. REPRESENTA\u00c7\u00c3O DA AUTORIDADE POLICIAL E MANIFESTA\u00c7\u00c3O MINISTERIAL. MOTIVA\u00c7\u00c3O \"PER RELATIONEM\". SUBSTRATO CAUTELAR SUFICIENTE. ILEGALIDADE. AUS\u00caNCIA.\n1. No contexto de racionaliza\u00e7\u00e3o do emprego do habeas corpus, \u00e9 inadmiss\u00edvel a sua utiliza\u00e7\u00e3o como suced\u00e2neo recursal.\n2. Mostram-se h\u00edgidas as dilig\u00eancias desenvolvidas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, em procedimento investigat\u00f3rio penal, chancelado por esta Corte, em sede de recurso em mandado de seguran\u00e7a. Com a ulterior instaura\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito policial, os aludidos elementos demonstraram que a quebra de sigilo banc\u00e1rio e fiscal n\u00e3o foi a primeira provid\u00eancia no seio da persecu\u00e7\u00e3o penal, mas, inseriu-se em investiga\u00e7\u00e3o que j\u00e1 vinha se desenrolando no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio P\u00fablico. Ademais, amalgamando-se os termos da representa\u00e7\u00e3o do Delegado de Pol\u00edcia e de alentada manifesta\u00e7\u00e3o ministerial, em que expostos pressupostos e requisitos de cautelaridade, h\u00e1 lastro para o reconhecimento de fundamenta\u00e7\u00e3o per relationem para o decreto judicial da referida decis\u00e3o constritiva.\n3. Ordem n\u00e3o conhecida.\r\n(HC 241.870/SP, Rel. Ministra MARIA THEREZA DE ASSIS MOURA, SEXTA TURMA, julgado em 18/06/2014, DJe 04/08/2014)"}, {"n_processo": "2013/0134664-1", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. TAXA. LICEN\u00c7A PARA LOCALIZA\u00c7\u00c3O E FUNCIONAMENTO. BASE DE C\u00c1LCULO. NECESSIDADE DE EXAME DE LEI LOCAL. IMPOSSIBILIDADE. S\u00daMULA 280/STF. EXERC\u00cdCIO DO PODER DE POL\u00cdCIA. DESNECESSIDADE DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DA PRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7O PELO ENTE FEDERATIVO. PRECEDENTES DESTA CORTE. S\u00daMULA 83/STJ. MAT\u00c9RIA DE \u00cdNDOLE CONSTITUCIONAL. COMPET\u00caNCIA DO STF. IMPOSSIBILIDADE NA INST\u00c2NCIA ESPECIAL. 1. A Primeira Se\u00e7\u00e3o deste tribunal pacificou o entendimento de que \u00e9 prescind\u00edvel a comprova\u00e7\u00e3o efetiva do exerc\u00edcio de fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte da municipalidade, em face da notoriedade de sua atua\u00e7\u00e3o, para que se viabilize a cobran\u00e7a da taxa em causa. Precedentes. S\u00famula 83/STJ. 2. Impende assinalar que, embora o recorrente alegue ter ocorrido viola\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria infraconstitucional, qual seja, do art. 77 do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional, segundo se observa dos fundamentos que serviram para a Corte de origem apreciar a controv\u00e9rsia acerca base de c\u00e1lculo da Taxa de Fiscaliza\u00e7\u00e3o, o tema foi dirimido no \u00e2mbito local (Lei Complementar n. 63/04), de modo a afastar a compet\u00eancia desta Corte Superior de Justi\u00e7a para o deslinde do desiderato contido no recurso especial. Todavia, o exame de normas de car\u00e1ter local \u00e9 invi\u00e1vel na via do recurso especial em virtude da veda\u00e7\u00e3o prevista na S\u00famula 280 do STF, segundo a qual \"por ofensa a direito local n\u00e3o cabe recurso extraordin\u00e1rio\". 3. Ademais, a jurisprud\u00eancia desta Corte \u00e9 pac\u00edfica no sentido de que a controv\u00e9rsia acerca da apontada viola\u00e7\u00e3o do art. 77 do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional, reproduzido na forma do disposto no art. 145 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, propugna mat\u00e9ria de \u00edndole constitucional; portanto, invi\u00e1vel tal procedimento na via especial. Agravo regimental improvido."}, {"n_processo": "2010/0228993-4", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. TRIBUT\u00c1RIO.\nICMS. ENERGIA EL\u00c9TRICA. DEMANDA DE POT\u00caNCIA. A\u00c7\u00c3O AJUIZADA PELO USU\u00c1RIO DO SERVI\u00c7O. LEGITIMIDADE ATIVA AD CAUSAM. ESPECIAL EFIC\u00c1CIA VINCULATIVA DO AC\u00d3RD\u00c3O PROFERIDO NO RESP 1.299.303/SC.\n1. A Primeira Se\u00e7\u00e3o/STJ, ao apreciar o REsp 1.299.303/SC (Rel. Min.\nCesar Asfor Rocha, DJe de 14.8.2012), aplicando a sistem\u00e1tica prevista no art. 543-C do CPC, pacificou entendimento no sentido de que o usu\u00e1rio do servi\u00e7o de energia el\u00e9trica (consumidor em opera\u00e7\u00e3o interna), na condi\u00e7\u00e3o de contribuinte de fato, \u00e9 parte leg\u00edtima para discutir a incid\u00eancia do ICMS sobre a demanda contratada de energia el\u00e9trica ou para pleitear a repeti\u00e7\u00e3o do tributo mencionado, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel \u00e0 hip\u00f3tese a orienta\u00e7\u00e3o firmada no julgamento do REsp 903.394/AL (1\u00aa Se\u00e7\u00e3o, Rel. Min. Luiz Fux, DJe de 26.4.2010 - recurso submetido \u00e0 sistem\u00e1tica prevista no art. 543-C do CPC).\n2. Verificar se a presente conclus\u00e3o enseja contrariedade a princ\u00edpios positivados na Constitui\u00e7\u00e3o Federal \u00e9 mat\u00e9ria afeta \u00e0 compet\u00eancia do Supremo Tribunal Federal, alheia ao plano de compet\u00eancia desta Corte, mesmo que para fins de prequestionamento.\n3. Agravo regimental n\u00e3o provido.\r\n(AgRg no REsp 1225811/RS, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, julgado em 12/03/2013, DJe 18/03/2013)"}, {"n_processo": "2015/0057836-5", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. REGIME DE TRIBUTA\u00c7\u00c3O. SIMPLES. DESENQUADRAMENTO DE OF\u00cdCIO. ALTERA\u00c7\u00c3O DO JULGADO. NECESSIDADE DE REVOLVIMENTO DE MAT\u00c9RIA F\u00c1TICO-PROBAT\u00d3RIA. IMPOSSIBILIDADE. S\u00daMULA 7/STJ. AGRAVO INTERNO ESTADO DE MINAS GERAIS DESPROVIDO. 1. Se a reforma do julgado demanda o reexame de mat\u00e9ria f\u00e1tica-probat\u00f3ria constante dos autos, o Recurso Especial \u00e9 invi\u00e1vel ante o \u00f3bice da S\u00famula 7/STJ. 2. Agravo Interno interposto pelo ESTADO DE MINAS GERAIS desprovido."}, {"n_processo": "2013/0182685-2", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 1, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. HONOR\u00c1RIOS ADVOCAT\u00cdCIOS. VALOR IRRIS\u00d3RIO. OFENSA AOS PRINC\u00cdPIOS DA RAZOABILIDADE E PROPORCIONALIDADE. MAJORA\u00c7\u00c3O. POSSIBILIDADE. 1. A revis\u00e3o dos honor\u00e1rios advocat\u00edcios na via do recurso especial somente \u00e9 cab\u00edvel quando verificado o excesso ou insignific\u00e2ncia do valor arbitrado, ficando evidenciada ofensa aos princ\u00edpios da razoabilidade e da proporcionalidade. Precedente: AgRg nos EDcl no AREsp 99.618/PA, Rel. Ministro Arnaldo Esteves Lima, Primeira Turma, DJe 15/3/13. Caracteriza\u00e7\u00e3o, na esp\u00e9cie, de quantum irris\u00f3rio. 2. Agravo regimental parcialmente provido."}, {"n_processo": "2018/0169402-0", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSO CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO EM RECURSO ESPECIAL. ENUNCIADO ADMINISTRATIVO N. 3/STJ. OFENSA AO ARTIGO 1.022 DO CPC/2015. AUS\u00caNCIA DE OMISS\u00c3O. PRESCRI\u00c7\u00c3O DO CR\u00c9DITO TRIBUT\u00c1RIO. N\u00c3O CARACTERIZA\u00c7\u00c3O. INSUBSIST\u00caNCIA DA AUTUA\u00c7\u00c3O FISCAL POR CREDITAMENTO DE ICMS. EXAME DA LEGISLA\u00c7\u00c3O LOCAL. S\u00daMULA 280/STF. AGRAVO INTERNO N\u00c3O PROVIDO. 1. A alegada viola\u00e7\u00e3o do artigo 1.022 do CPC/2015 n\u00e3o se efetivou no caso dos autos, uma vez que n\u00e3o se vislumbra omiss\u00e3o, obscuridade ou contradi\u00e7\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido capaz de tornar nula a decis\u00e3o impugnada no especial, porquanto a Corte de origem apreciou a demanda de modo suficiente, havendo se pronunciado acerca de todas as quest\u00f5es relevantes, apenas adotando entendimento contr\u00e1rio aos interesses da parte recorrente. 2. Como se depreende do contexto f\u00e1tico trazido neste autos, o Superior Tribunal de Justi\u00e7a, no julgamento do REsp. 1.120.295/SP, submetido \u00e0 sistem\u00e1tica do art. 543-C do CPC firmou o entendimento de que, na cobran\u00e7a judicial do cr\u00e9dito tribut\u00e1rio, a interrup\u00e7\u00e3o do lustro prescricional operada pela cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida (reda\u00e7\u00e3o original do CTN) ou pelo despacho que a ordena (reda\u00e7\u00e3o do CTN dada pela LC 118/2005) sempre retroage \u00e0 data da propositura da a\u00e7\u00e3o (art. 219, \u00a7 1\u00ba, do CPC c/c o art. 174, I, do CTN). 3. Como no caso dos autos, para as causas cujo despacho que ordena a cita\u00e7\u00e3o seja anterior \u00e0 entrada em vigor da Lei Complementar n. 118/2005, aplica-se o art.174, par\u00e1grafo \u00fanico, I, do CTN, em sua reda\u00e7\u00e3o anterior \u00e0 referida lei complementar, n\u00e3o havendo que se asseverar em prescri\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito tribut\u00e1rio 4. Quanto ao exame da incid\u00eancia de ICMS, impende registrar que o exame de lei local \u00e9 medida invi\u00e1vel nesta sede, a teor de entendimento firmado na S\u00famula 280 do Supremo Tribunal Federal: \"Por ofensa a direito local n\u00e3o cabe recurso extraordin\u00e1rio\". 5. Agravo interno n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2011/0055988-2", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. EMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. ISS. ARRENDAMENTO MERCANTIL. MUNIC\u00cdPIO COMPETENTE. LOCAL DO SERVI\u00c7O. ESTABELECIMENTO PRESTADOR ONDE CONCEDIDO O FINANCIAMENTO. ENTENDIMENTO FIRMADO PELO RITO DO ART. 543-C DO CPC (RESP 1.060.210/SC). 1. A Primeira Se\u00e7\u00e3o, em sede de recurso especial representativo de controv\u00e9rsia (REsp 1.060.210/SC, Rel. Min. Napole\u00e3o Nunes Maia Filho), decidiu que \"o sujeito ativo da rela\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, na vig\u00eancia do DL 406/68, \u00e9 o Munic\u00edpio da sede do estabelecimento prestador (art. 12)\" e \"a partir da LC 116/03, \u00e9 aquele onde o servi\u00e7o \u00e9 efetivamente prestado, onde a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 perfectibilizada, assim entendido o local onde se comprove haver unidade econ\u00f4mica ou profissional da institui\u00e7\u00e3o financeira com poderes decis\u00f3rios suficientes \u00e0 concess\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do financiamento - n\u00facleo da opera\u00e7\u00e3o de leasing financeiro e fato gerador do tributo\". 2. \"O STJ orienta-se no sentido de que, para fins de aplica\u00e7\u00e3o do art. 543-C do CPC, \u00e9 desnecess\u00e1rio que o Recurso Especial representativo de mat\u00e9ria repetitiva tenha transitado em julgado\" (AgRg no REsp 1.377.163/MG, Rel. Ministro Napole\u00e3o Nunes Maia Filho, Primeira Turma, DJe 27/08/2014). 3. Agravo regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2017/0241001-6", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSO CIVIL. AGRAVO INTERNO NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. TAXA. ALEGA\u00c7\u00c3O DE VIOLA\u00c7\u00c3O DOS ARTS. 77 E 79 DO CTN. MAT\u00c9RIA CONSTITUCIONAL. N\u00c3O CABIMENTO DO RECURSO ESPECIAL. AGRAVO INTERNO DO PARTICULAR DESPROVIDO. 1. A jurisprud\u00eancia desta Corte Superior firmou entendimento de que os artigos 77, 78 e 79 do CTN reproduzem as regras previstas no artigo 145 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o exame daqueles dispositivos infraconstitucionais pelo STJ, sob pena de usurpa\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (AgInt no AREsp. 974.842/SP, Rel. Min. S\u00c9RGIO KUKINA, DJe 3.2.2017). No mesmo sentido: AgInt no AREsp. 1.284.980/SP, Rel. Min. HERMAN BENJAMIN, DJe 21.11.2018. 2. Agravo Interno do Particular desprovido."}, {"n_processo": "2015/0071877-0", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO NO RECURSO ESPECIAL. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL.\nPRETENS\u00c3O DE DISCUTIR TEMA QUE N\u00c3O FOI OBJETO DO PROCESSO ORIGIN\u00c1RIO. IMPOSSIBILIDADE. AUS\u00caNCIA DE PREQUESTIONAMENTO.\nINCID\u00caNCIA DAS S\u00daMULAS 211/STJ E 284/STF. AGRAVO INTERNO DA FAZENDA DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO A QUE SE NEGA SEGUIMENTO.\n1. N\u00e3o houve manifesta\u00e7\u00e3o sequer impl\u00edcita da tese discutida pela parte recorrente, haja vista que, a Corte local afastou a penhora diante da aus\u00eancia de cita\u00e7\u00e3o do devedor para oferecer bens \u00e0 penhora; e nas raz\u00f5es do Recurso Especial a agravante sustenta a inobserv\u00e2ncia da ordem de prefer\u00eancia estabelecida no art. 11 da LEF.\n2. Assim, ante a aus\u00eancia de prequestionamento, incide a S\u00famula 211 desta Corte. Ademais o referido dispositivo n\u00e3o traz nenhum comando normativo suficiente para infirmar as conclus\u00f5es do ac\u00f3rd\u00e3o a quo, que se pautou na aus\u00eancia de cita\u00e7\u00e3o do devedor, atraindo, assim, a incid\u00eancia da S\u00famula 284/STF, ante a fundamenta\u00e7\u00e3o recursal deficiente.\n3. Agravo Interno da FAZENDA DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO a que se nega seguimento.\r\n(AgInt no AgRg no REsp 1524022/SP, Rel. Ministro NAPOLE\u00c3O NUNES MAIA FILHO, PRIMEIRA TURMA, julgado em 10/04/2018, DJe 23/04/2018)"}, {"n_processo": "2014/0069297-0", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. INDEFERIMENTO DE PEDIDO DE PRODU\u00c7\u00c3O DE PROVAS IRRELEVANTES PARA A SOLU\u00c7\u00c3O DA CONTROV\u00c9RSIA. POSSIBILIDADE.\nCERCEAMENTO DE DEFESA N\u00c3O CONFIGURADO. REVIS\u00c3O. S\u00daMULA 07/STJ. COISA JULGADA. MAT\u00c9RIA INAUGURADA NO AGRAVO REGIMENTAL. VEDADA INOVA\u00c7\u00c3O RECURSAL. CDA. PRESUN\u00c7\u00c3O RELATIVA DE LIQUIDEZ E CERTEZA. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA A DESCONSTITUI\u00c7\u00c3O. REEXAME DE ELEMENTOS F\u00c1TICOS.\nS\u00daMULA 07/STJ.\nI - O magistrado \u00e9 o destinat\u00e1rio final das provas, podendo, com base em seu livre convencimento motivado, indeferir aquelas que considerar desnecess\u00e1rias \u00e0 solu\u00e7\u00e3o da controv\u00e9rsia sem configurar cerceamento de defesa.\nII - Tendo o Tribunal de origem conclu\u00eddo que a Embargante n\u00e3o justificou a necessidade e pertin\u00eancia para embasar a efetiva\u00e7\u00e3o da prova pleiteada, a revis\u00e3o desse entendimento, com o objetivo de acolher a pretens\u00e3o recursal, quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da prova pericial estar devidamente justificada, demanda exame de elementos f\u00e1ticos, o que \u00e9 invi\u00e1vel em sede de recurso especial, \u00e0 luz do \u00f3bice contido na S\u00famula n. 07 desta Corte.\nIII - A mat\u00e9ria apresentada apenas em sede de agravo regimental configura indevida inova\u00e7\u00e3o recursal e impede o conhecimento da insurg\u00eancia, em decorr\u00eancia da preclus\u00e3o consumativa.\nIV - O ajuizamento de execu\u00e7\u00e3o fiscal para cobrar o mesmo cr\u00e9dito tribut\u00e1rio, nos casos em esse cr\u00e9dito n\u00e3o foi extinto, mas t\u00e3o somente determinada a substitui\u00e7\u00e3o das CDAs, n\u00e3o configura ofensa \u00e0 coisa julgada.\nV - Rever o entendimento do Tribunal a quo, quanto ao preenchimento dos requisitos legais de validade da Certid\u00e3o de D\u00edvida Ativa, demanda vedado revolvimento de mat\u00e9ria f\u00e1tica.\nVI - Agravo Regimental improvido.\r\n(AgRg no AREsp 497.404/SP, Rel. Ministra REGINA HELENA COSTA, PRIMEIRA TURMA, julgado em 17/12/2015, DJe 05/02/2016)"}, {"n_processo": "2015/0184390-1", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO NO RECURSO ESPECIAL. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL.\nS\u00d3CIO-GERENTE QUE N\u00c3O INTEGRAVA A SOCIEDADE QUANDO DA DISSOLU\u00c7\u00c3O IRREGULAR. SIMPLES INADIMPLEMENTO DE TRIBUTO. REDIRECIONAMENTO.\nIMPOSSIBILIDADE. PRECEDENTES. VALORA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA DOS FATOS. S\u00daMULA 7/STJ. N\u00c3O INCID\u00caNCIA.\n1. A jurisprud\u00eancia desta Corte Superior \u00e9 pac\u00edfica no sentido de que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o redirecionamento da execu\u00e7\u00e3o fiscal contra o s\u00f3cio-gerente que n\u00e3o integrava a sociedade quando da dissolu\u00e7\u00e3o irregular. Precedentes: AgRg no AREsp 648.070/SC, Rel. Ministro Olindo Menezes - Desembargador Convocado do TRF 1\u00aa Regi\u00e3o, Primeira Turma, DJe 23/9/2015; AgRg no AREsp 617.237/SC, Rel. Ministra Assusete Magalh\u00e3es, Segunda Turma, DJe 15/9/2015.\n2. O simples inadimplemento da obriga\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria \u00e9 insuficiente para autorizar o redirecionamento da execu\u00e7\u00e3o fiscal contra os dirigentes da entidade. Precedentes: AgRg no AREsp 632.170/RJ, Rel.\nMinistro Humberto Martins, Segunda Turma, DJe 13/5/2015; AgRg no AREsp 571.318/SC, Rel. Ministro S\u00e9rgio Kukina, Primeira Turma, DJe 12/12/2014.\n3. N\u00e3o ocorr\u00eancia de revolvimento do conjunto f\u00e1tico-probat\u00f3rio, vedado pela S\u00famula 7/STJ. As conclus\u00f5es da decis\u00e3o impugnada foram deduzidas da leitura do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal a quo em confronto com a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte Superior, o que denota a mera valora\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos fatos.\n4. Agravo interno a que se nega provimento.\r\n(AgRg no REsp 1560768/RS, Rel. Ministro OG FERNANDES, SEGUNDA TURMA, julgado em 06/10/2016, DJe 14/10/2016)"}, {"n_processo": "2015/0071885-7", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. RECURSO ESPECIAL. AUS\u00caNCIA DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DA DIVERG\u00caNCIA JURISPRUDENCIAL. FALTA DE PREQUESTIONAMENTO DOS ARTS. 111 DO CTN, 16 DA LEI 4.506/64 E 884 DO C\u00d3DIGO CIVIL. PREQUESTIONAMENTO CONFIGURADO, ENTRETANTO, EM RELA\u00c7\u00c3O \u00c0 ALEGADA OFENSA AO ART. 43 DO CTN. POSSIBILIDADE DE RETEN\u00c7\u00c3O, NA FONTE, DO IMPOSTO DE RENDA SOBRE OS JUROS DE MORA DECORRENTES DO PAGAMENTO EXTEMPOR\u00c2NEO, A SERVIDORES P\u00daBLICOS, DE RENDIMENTOS TRIBUT\u00c1VEIS, FORA DO CONTEXTO DE EXONERA\u00c7\u00c3O OU DEMISS\u00c3O. AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO QUE DIVERGE DA JURISPRUD\u00caNCIA FIRMADA PELO STJ. PRECEDENTES. RECURSO ESPECIAL PARCIALMENTE CONHECIDO, E, NESSA PARTE, PROVIDO. I. Recurso Especial interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o publicado na vig\u00eancia do CPC/73. II. In casu, trata-se, na origem, de execu\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a em a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria, na qual servidores p\u00fablicos pleiteiam diferen\u00e7as remunerat\u00f3rias, a t\u00edtulo de reajustes, inclu\u00eddos os acr\u00e9scimos legais morat\u00f3rios. Interposto Agravo de Instrumento, visando afastar a reten\u00e7\u00e3o do Imposto de Renda sobre os juros de mora, o Tribunal de origem deu provimento ao recurso, ao fundamento de que tais juros possuem natureza indenizat\u00f3ria. No Recurso Especial, al\u00e9m de diverg\u00eancia jurisprudencial, foi apontada viola\u00e7\u00e3o aos arts. 43 e 111 do CTN, 16 da Lei 4.506/64 e 884 do C\u00f3digo Civil. III. Quanto \u00e0 interposi\u00e7\u00e3o do Recurso Especial fundada no art. 105, III, c, da CF/88, a parte recorrente n\u00e3o comprovou a diverg\u00eancia jurisprudencial, na forma prevista no art. 541, par\u00e1grafo \u00fanico, do CPC/73. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alegada viola\u00e7\u00e3o aos arts. 111 do CTN, 16 da Lei 4.506/64 e 884 do C\u00f3digo Civil - os quais sequer foram invocados, em 2\u00ba Grau, nos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o -, o Recurso Especial \u00e9 inadmiss\u00edvel, por aus\u00eancia de prequestionamento. Incidem, na esp\u00e9cie, por analogia, as S\u00famulas 282 e 356 do STF. Contudo, quanto \u00e0 alegada contrariedade ao art. 43 do CTN, o Recurso Especial preenche os requisitos de admissibilidade, inclusive o prequestionamento. Com efeito, o Tribunal de origem decidiu a quest\u00e3o federal infraconstitucional relativa \u00e0 incid\u00eancia, sobre os juros de mora, do Imposto de Renda, cujo fato gerador \u00e9 definido no aludido dispositivo legal. IV. A Primeira Se\u00e7\u00e3o do STJ, ao julgar, sob o rito do art. 543-C do CPC/73, o REsp 1.227.133/RS (Rel. p/ ac\u00f3rd\u00e3o Ministro C\u00c9SAR ASFOR ROCHA, DJe de 19/10/2011), proclamou que n\u00e3o incide Imposto de Renda sobre os juros morat\u00f3rios vinculados a verbas trabalhistas reconhecidas em decis\u00e3o judicial, quando pagos tais juros em contexto de rescis\u00e3o do contrato de trabalho. No julgamento do REsp 1.089.720/RS (Rel. Ministro MAURO CAMBPELL MARQUES, DJe de 28/11/2012), a Primeira Se\u00e7\u00e3o reafirmou a orienta\u00e7\u00e3o do Recurso Especial repetitivo mencionado, ocasi\u00e3o em que deixou consignado que \u00e9 leg\u00edtima a tributa\u00e7\u00e3o dos juros de mora pelo Imposto de Renda, salvo a exist\u00eancia de norma isentiva espec\u00edfica (art. 6\u00ba, V, da Lei 7.713/88, que isenta do Imposto de Renda inclusive os juros de mora devidos no contexto de rescis\u00e3o do contrato de trabalho) ou a constata\u00e7\u00e3o de que a verba principal, a que se referem os juros, \u00e9 isenta ou fora do campo de incid\u00eancia do Imposto de Renda (tese em que o acess\u00f3rio segue o principal). V. No caso, \u00e9 fato incontroverso que as verbas em quest\u00e3o referem-se a diferen\u00e7as, a t\u00edtulo de reajustes remunerat\u00f3rios, pagas a destempo a servidores p\u00fablicos, fora do contexto de exonera\u00e7\u00e3o ou demiss\u00e3o, bem como que os juros de mora n\u00e3o s\u00e3o incidentes sobre verbas principais isentas ou fora do campo de incid\u00eancia do Imposto de Renda. Ao contr\u00e1rio, os juros decorrem do pagamento de verbas remunerat\u00f3rias n\u00e3o isentas. Assim, \u00e9 devido o pagamento, sobre essa parcela de juros de mora, do correspondente Imposto de Renda, na forma da jurisprud\u00eancia colacionada. Precedentes do STJ (AgInt no AREsp 897.171/SP, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, DJe de 06/09/2016; REsp 1.596.362/SP, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, DJe de 06/10/2016; AgRg no REsp 1.388.693/RS, Rel. Ministra ASSUSETE MAGALH\u00c3ES, SEGUNDA TURMA, DJe de 17/03/2016). VI. Recurso Especial parcialmente conhecido, e, nessa parte, provido, para reconhecer a possibilidade de reten\u00e7\u00e3o do Imposto de Renda, na fonte, sobre os juros de mora devidos aos contribuintes, ora recorridos, por ocasi\u00e3o do pagamento extempor\u00e2neo de seus rendimentos tribut\u00e1veis."}, {"n_processo": "2015/0238806-8", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSO CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. PREQUESTIONAMENTO FICTO. INADMISSIBILIDADE. LEI LOCAL E LEI FEDERAL. ART. 102, III, \"D\", DA CF. INVIABILIDADE DO ESPECIAL. ART. 97 DO CTN. PRINC\u00cdPIO DA LEGALIDADE. MAT\u00c9RIA INSUSCET\u00cdVEL DE EXAME EM RECURSO ESPECIAL. 1. Ausente o pr\u00e9vio debate a respeito da mat\u00e9ria merit\u00f3ria, n\u00e3o h\u00e1 como acolher a tese de prequestionamento pela mera oposi\u00e7\u00e3o de embargos. 2. Ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional n. 45/04, a compet\u00eancia para o julgamento de causas nas quais lei local \u00e9 contestada em face de lei federal foi transferida para o Supremo Tribunal Federal, consoante a dic\u00e7\u00e3o do art. 102, III, \"d\", da Carta Magna. 3. \"\u00c9 invi\u00e1vel o conhecimento, em sede de recurso especial, da alega\u00e7\u00e3o de viola\u00e7\u00e3o ao art. 97 do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional, uma vez que o preceito infraconstitucional invocado trata-se de mera reprodu\u00e7\u00e3o de dispositivo da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Precedentes: AgRg no REsp 1.290.963/PR, Rel. Ministro Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, DJe 25/9/2012; REsp 1.277.853/SC, Rel. Min. Humberto Martins, Segunda Turma, DJe 11/11/2011; e AgRg no Ag 1.362.310/RS, Rel. Min. Benedito Gon\u00e7alves, Primeira Turma, DJe 6/9/2011\" (AgRg no AREsp 417.099/BA, Rel. Ministro S\u00e9rgio Kukina, Primeira Turma, julgado em 10/3/2015, DJe 13/3/2015). 4. Agravo regimental a que se nega provimento."}, {"n_processo": "2011/0106771-3", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. PROCESSO ADMINISTRATIVO-FISCAL. DECIS\u00c3O ADMINISTRATIVA SUBSTITU\u00cdDA POR OUTRA MEDIANTE PROVOCA\u00c7\u00c3O DOS AGENTES FISCAIS QUE LAVRARAM OS AUTOS DE INFRA\u00c7\u00c3O, SEM A OITIVA PR\u00c9VIA DO CONTRIBUINTE.\nOFENSA AO CONTRADIT\u00d3RIO.\nExarada uma decis\u00e3o administrativa, outra que lhe substitua por provoca\u00e7\u00e3o dos agentes fiscais que lavraram os autos de infra\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser proferida sem que o contradit\u00f3rio seja observado.\nA nova manifesta\u00e7\u00e3o dos agentes fiscais implica, per se, a intima\u00e7\u00e3o do contribuinte para, querendo, refut\u00e1-la, tenham ou n\u00e3o sido anexados documentos \u00e0quela manifesta\u00e7\u00e3o, sejam estes novos ou n\u00e3o no sentido t\u00e9cnico.\n\u00c9 que n\u00e3o se trata de uma situa\u00e7\u00e3o qualquer, mas de uma situa\u00e7\u00e3o que afeta o patrim\u00f4nio jur\u00eddico de quem tem a seu favor uma decis\u00e3o, \u00e2mbito no qual a informalidade \u00e9 inconstitucional.\nFen\u00f4meno similar se d\u00e1 no \u00e2mbito dos embargos de declara\u00e7\u00e3o com prop\u00f3sitos infringentes, que sup\u00f5em a intima\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da parte beneficiada pela decis\u00e3o embargada.\nRecurso especial conhecido e provido para julgar procedente em parte o pedido inicial, anulando o processo administrativo-fiscal que resultou nos Autos de Infra\u00e7\u00e3o n\u00bas 87/04 e 88/04, compensadas as custas e os honor\u00e1rios de advogado em raz\u00e3o da sucumb\u00eancia rec\u00edproca.\r\n(REsp 1260578/RS, Rel. Ministro ARI PARGENDLER, PRIMEIRA TURMA, julgado em 07/08/2014, DJe 20/08/2014)"}, {"n_processo": " ", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM\nRECURSO ESPECIAL. VIOLA\u00c7\u00c3O DO ARTIGO 535 DO CPC. OMISS\u00c3O N\u00c3O\nCARACTERIZADA. AFERI\u00c7\u00c3O DE V\u00cdNCULO LABORAL. AFASTAMENTO DE\nCONTRIBUI\u00c7\u00c3O PREVIDENCI\u00c1RIA. S\u00daMULA 7/STJ. REEXAME DO CONJUNTO\nF\u00c1TICO-PROBAT\u00d3RIO.\n1. N\u00e3o havendo no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido omiss\u00e3o, obscuridade ou\ncontradi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o fica caracterizada ofensa ao art. 535 do CPC.\n2. O reexame de mat\u00e9ria de prova \u00e9 invi\u00e1vel em sede de recurso\nespecial (S\u00famula 7/STJ).\n3. Agravo regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2018/0280905-9", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. REDIRECIONAMENTO A PESSOA JUR\u00cdDICA. GRUPO ECON\u00d4MICO \"DE FATO\". INCIDENTE DE DESCONSIDERA\u00c7\u00c3O DA PERSONALIDADE JUR\u00cdDICA. CASO CONCRETO.\nNECESSIDADE.\n1. O incidente de desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica (art.\n133 do CPC/2015) n\u00e3o se instaura no processo executivo fiscal nos casos em que a Fazenda exequente pretende alcan\u00e7ar pessoa jur\u00eddica distinta daquela contra a qual, originalmente, foi ajuizada a execu\u00e7\u00e3o, mas cujo nome consta na Certid\u00e3o de D\u00edvida Ativa, ap\u00f3s regular procedimento administrativo, ou, mesmo o nome n\u00e3o estando no t\u00edtulo executivo, o fisco demonstre a responsabilidade, na qualidade de terceiro, em conson\u00e2ncia com os artigos 134 e 135 do CTN.\n2. \u00c0s exce\u00e7\u00f5es da pr\u00e9via previs\u00e3o em lei sobre a responsabilidade de terceiros e do abuso de personalidade jur\u00eddica, o s\u00f3 fato de integrar grupo econ\u00f4mico n\u00e3o torna uma pessoa jur\u00eddica respons\u00e1vel pelos tributos inadimplidos pelas outras.\n3. O redirecionamento de execu\u00e7\u00e3o fiscal a pessoa jur\u00eddica que integra o mesmo grupo econ\u00f4mico da sociedade empres\u00e1ria originalmente executada, mas que n\u00e3o foi identificada no ato de lan\u00e7amento (nome na CDA) ou que n\u00e3o se enquadra nas hip\u00f3teses dos arts. 134 e 135 do CTN, depende da comprova\u00e7\u00e3o do abuso de personalidade, caracterizado pelo desvio de finalidade ou confus\u00e3o patrimonial, tal como consta do art. 50 do C\u00f3digo Civil, da\u00ed porque, nesse caso, \u00e9 necess\u00e1ria a instaura\u00e7\u00e3o do incidente de desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade da pessoa jur\u00eddica devedora.\n4. Hip\u00f3tese em que o TRF4, na vig\u00eancia do CPC/2015, preocupou-se em aferir os elementos que entendeu necess\u00e1rios \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o, de fato, do grupo econ\u00f4mico e, entendendo presentes, concluiu pela solidariedade das pessoas jur\u00eddicas, fazendo men\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o trabalhista e \u00e0 Lei n. 8.212/1991, dispensando a instaura\u00e7\u00e3o do incidente, por compreend\u00ea-lo incab\u00edvel nas execu\u00e7\u00f5es fiscais, decis\u00e3o que merece ser cassada.\n5. Recurso especial da sociedade empres\u00e1ria provido.\r\n(REsp 1775269/PR, Rel. Ministro GURGEL DE FARIA, PRIMEIRA TURMA, julgado em 21/02/2019, DJe 01/03/2019)"}, {"n_processo": "2013/0364709-3", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. VALIDADE DA CDA. READEQUA\u00c7\u00c3O POR SIMPLES C\u00c1LCULO. BEM IM\u00d3VEL. IMPENHORABILIDADE. INOVA\u00c7\u00c3O RECURSAL.\n1. O Superior Tribunal de Justi\u00e7a firmou a compreens\u00e3o sobre a possibilidade de aproveitamento da Certid\u00e3o de D\u00edvida Ativa na hip\u00f3tese de readequa\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo, desde que por simples c\u00e1lculo aritm\u00e9tico. 2. Caso em que a CDA n\u00e3o perde os seus requisitos de liquidez e certeza, devendo apenas ser expurgado eventual excesso decorrente de adimplemento parcial do parcelamento. Precedentes.\n3. O pedido de reconhecimento de impenhorabilidade do bem im\u00f3vel apresentado em peti\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma caracteriza-se como invi\u00e1vel alargamento da pretens\u00e3o recursal e n\u00e3o pode ser analisado em sede de recurso especial, pois carente de prequestionamento, como tamb\u00e9m porque a compet\u00eancia para tratar pela primeira vez de quest\u00f5es relativas \u00e0 penhora \u00e9 do ju\u00edzo da execu\u00e7\u00e3o que determina a constri\u00e7\u00e3o, de modo que \u00e9 vedado a esta Corte especial inaugurar a discuss\u00e3o, sob pena de indevida supress\u00e3o de inst\u00e2ncia.\n4. Agravo interno desprovido.\r\n(AgInt nos EDcl no REsp 1415593/PE, Rel. Ministro GURGEL DE FARIA, PRIMEIRA TURMA, julgado em 27/06/2017, DJe 11/09/2017)"}, {"n_processo": "2019/0079583-1", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. IMPOSTO DE IMPORTA\u00c7\u00c3O. BASE DE C\u00c1LCULO. VALOR ADUANEIRO. DESPESAS COM MOVIMENTA\u00c7\u00c3O DE CARGA AT\u00c9 O P\u00c1TIO DE ARMAZENAGEM (CAPATAZIA). INCLUS\u00c3O. IMPOSSIBILIDADE. ART. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, DA IN SRF 327/2003. ILEGALIDADE. 1. O STJ j\u00e1 decidiu que \"a Instru\u00e7\u00e3o Normativa 327/03 da SRF, ao permitir, em seu artigo 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, que se computem os gastos com descarga da mercadoria no territ\u00f3rio nacional, no valor aduaneiro, desrespeita os limites impostos pelo Acordo de Valora\u00e7\u00e3o Aduaneira e pelo Decreto 6.759/09, tendo em vista que a realiza\u00e7\u00e3o de tais procedimentos de movimenta\u00e7\u00e3o de mercadorias ocorre apenas ap\u00f3s a chegada da embarca\u00e7\u00e3o, ou seja, ap\u00f3s a sua chegada ao porto alfandegado\" (REsp 1.239.625/SC, Rel. Ministro Benedito Gon\u00e7alves, Primeira Turma, DJe 4.11.2014). 2. Recentes julgados da Segunda Turma do STJ seguiram essa orienta\u00e7\u00e3o: REsp 1.528.204, Rel. p/ ac\u00f3rd\u00e3o, Min. Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, julgado em 9.3.2017, DJe 19.4.2017; REsp 1.600.906/SC, Rel. Ministra Assusete Magalh\u00e3es, Segunda Turma, DJe 2/5/2017; AgInt no REsp 1.585.486/SC, Rel. Ministro Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, DJe 22/5/2017. 3. Dessume-se que o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido est\u00e1 em sintonia com o atual entendimento do STJ, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o merece prosperar a irresigna\u00e7\u00e3o. Incide, in casu, o princ\u00edpio estabelecido na S\u00famula 83 desta Corte: \"N\u00e3o se conhece do Recurso Especial pela diverg\u00eancia, quando a orienta\u00e7\u00e3o do Tribunal se firmou no mesmo sentido da decis\u00e3o recorrida.\" 4. Cumpre ressaltar que a referida orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel tamb\u00e9m aos recursos interpostos pela al\u00ednea \"a\" do art. 105, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Nesse sentido: REsp 1.186.889/DF, Segunda Turma, Relator Ministro Castro Meira, DJe de 2.6.2010. 4. Recurso Especial n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2015/0292756-9", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 1, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. EXIST\u00caNCIA DE FUNDAMENTO AUT\u00d4NOMO N\u00c3O IMPUGNADO NAS RAZ\u00d5ES RECURSAIS. S\u00daMULA 283/STF. TRIBUT\u00c1RIO. MEDIDA CAUTELAR FISCAL. INDISPONIBILIDADE DE ATIVO FINANCEIRO. MEDIDA EXCEPCIONAL. VEDA\u00c7\u00c3O INEXISTENTE. PREMISSA JUR\u00cdDICA DO AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO N\u00c3O ABARCADA PELA JURISPRUD\u00caNCIA DO STJ. NECESSIDADE DE RETORNO DOS AUTOS AO TRIBUNAL DE ORIGEM. 1. \u00c9 inadmiss\u00edvel o recurso especial, quando a decis\u00e3o recorrida assenta em mais de um fundamento suficiente e o recurso n\u00e3o abrange todos eles. (aplica\u00e7\u00e3o por analogia da S\u00famula 283/STF). 2. O art. 4\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Lei n\u00ba 8.397/02, que disciplina a medida cautelar fiscal, preparat\u00f3ria ou incidental, p\u00f5e a salvo do gravame da indisponibilidade os bens de pessoa jur\u00eddica que n\u00e3o integrem o seu ativo permanente. Todavia, em situa\u00e7\u00f5es excepcionais, quando n\u00e3o forem localizados no patrim\u00f4nio do devedor bens que possam garantir a execu\u00e7\u00e3o fiscal, o STJ admite a decreta\u00e7\u00e3o de indisponibilidade de bens de pessoa jur\u00eddica, ainda que estes n\u00e3o constituam o seu ativo permanente. 3. Assim, o parcial provimento do recurso especial interposto pela Fazenda Nacional, deu-se em virtude do fato de que o Tribunal de origem n\u00e3o se posicionou de forma clara e precisa acerca do conjunto probat\u00f3rio dos autos, raz\u00e3o pela qual reconheceu-se a parcial nulidade do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido a fim de que a Corte de origem, em nova an\u00e1lise da quest\u00e3o dos bloqueios dos ativos financeiros, estabele\u00e7a com a devida precis\u00e3o se \u00e9 o caso de decreta\u00e7\u00e3o de indisponibilidade dos referidos valores, de forma excepcional, conforme reconhecida na jurisprud\u00eancia do STJ, caso fique provado a aus\u00eancia de bens que possam garantir a execu\u00e7\u00e3o fiscal. Tal provid\u00eancia, por certo, s\u00f3 pode ocorrer nas inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias, legitimadas \u00e0 an\u00e1lise das quest\u00f5es f\u00e1ticas dos autos, a teor do disposto na S\u00famula 7/STJ. 4. Agravo regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2015/0191096-2", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "ADMINISTRATIVO E CONSTITUCIONAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. PROCESSO ADMINISTRATIVO DISCIPLINAR. DEMISS\u00c3O. RESPEITO AOS PRINC\u00cdPIOS DA AMPLA DEFESA E DO CONTRADIT\u00d3RIO. INEXIST\u00caNCIA DE PREJU\u00cdZO NO INDEFERIMENTO DE REPETI\u00c7\u00c3O DE PROVAS. M\u00c9RITO DO ATO ADMINISTRATIVO. IMPOSSIBILIDADE DE INTERVEN\u00c7\u00c3O DO PODER JUDICI\u00c1RIO. 1. Processo administrativo que apurou e concluiu pela solicita\u00e7\u00e3o e recebimento de vantagem indevida para libera\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo que transportava mercadorias sem nota fiscal. Alega\u00e7\u00e3o de inobserv\u00e2ncia do contradit\u00f3rio e da ampla defesa no PAD. Requerimento de repeti\u00e7\u00e3o de atos realizados, a partir do novo exame no incidente de sanidade mental. Indeferimento. Aus\u00eancia de preju\u00edzo. 2. Designa\u00e7\u00f5es reiteradas para o interrogat\u00f3rio do acusado. Aus\u00eancia de cerceamento de defesa. 3. Hip\u00f3tese em que o impetrante n\u00e3o apresentou justificativa adequada para necessidade de repeti\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de provas. 4. Compete ao Poder Judici\u00e1rio apreciar, \u00e0 luz dos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio, da ampla defesa e do devido processo legal, a regularidade do procedimento administrativo disciplinar sem, contudo, reexaminar as provas para adentrar o m\u00e9rito da decis\u00e3o administrativa. No caso, n\u00e3o houve erro invenc\u00edvel que justificasse a interven\u00e7\u00e3o do Judici\u00e1rio. Prova suficiente para o reconhecimento da infra\u00e7\u00e3o praticada pelo impetrante. 5. Proporcionalidade e vincula\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o aplicada. 6. Mandado de seguran\u00e7a denegado."}, {"n_processo": "2011/0091752-9", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. ICMS. ENERGIA EL\u00c9TRICA. CELEBRA\u00c7\u00c3O DE CONTRATO. CESS\u00c3O DE DIREITO DE USO. EXCEDENTE DE REDU\u00c7\u00c3O DE METAS. RACIONAMENTO. FATO GERADOR N\u00c3O CONFIGURADO.\n1. Cuida-se, na origem, de Embargos \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o Fiscal voltados \u00e0 desconstitui\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a de ICMS constitu\u00eddo pela simples identifica\u00e7\u00e3o de contratos firmados entre a recorrida e terceiro, nos meses de junho de 2001 a janeiro de 2002, per\u00edodo no qual esteve em vigor o racionamento de energia estabelecido pelo Governo Federal.\n2. Essas aven\u00e7as decorreram de permiss\u00e3o concedida \u00e0s empresas comerciais e industriais que n\u00e3o atingissem o limite m\u00e1ximo da meta de consumo individual para que transferissem a outro consumidor, do mesmo grupo ou n\u00e3o, o denominado \"excedente de redu\u00e7\u00e3o de meta\", na forma da Resolu\u00e7\u00e3o 13/2001 da C\u00e2mara de Gest\u00e3o da Crise de Energia El\u00e9trica - GCE.\n3. N\u00e3o se configura a ofensa ao art. 535 do C\u00f3digo de Processo Civil, uma vez que o Tribunal de origem julgou integralmente a lide e solucionou a controv\u00e9rsia, tal como lhe foi apresentada.\n4. Aplicam-se ao presente caso os mesmos fundamentos adotados pela Primeira Se\u00e7\u00e3o do STJ, no REsp 960.476/SC, Rel. Min. Teori Zavascki, submetido ao regime do art. 543-C do CPC, que cuidou da incid\u00eancia de ICMS sobre a chamada demanda de pot\u00eancia contratada. Nesse precedente, ficou afastada a possibilidade de o ICMS incidir sobre a simples celebra\u00e7\u00e3o de contratos de fornecimento de energia el\u00e9trica, sem que essa mercadoria tenha sido efetivamente consumida.\n5. Encontra-se assentado na jurisprud\u00eancia do STJ o entendimento de que o fato gerador do ICMS incidente sobre a comercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica tem como aspecto temporal o instante do seu efetivo consumo (REsp 1.306.356/PA, Rel. Ministro Castro Meira, Segunda Turma, DJe 4.9.2012; AgRg no REsp 1.135.984/MG, Rel. Ministro Humberto Martins, Segunda Turma, DJe 4.3.2011; AgRg nos EDcl no REsp 1.041.442/RN, Rel. Ministro Luiz Fux, Primeira Turma, DJe 29.9.2010).\n6. Portanto, a cess\u00e3o de direito de uso do denominado excedente de redu\u00e7\u00e3o de metas n\u00e3o constitui fato gerador do ICMS, que apenas se aperfei\u00e7oa no instante em que a energia el\u00e9trica tiver sido consumida pela cession\u00e1ria, ora recorrida.\n7. Recurso Especial n\u00e3o provido.\r\n(REsp 1290010/MG, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, julgado em 07/05/2013, DJe 29/05/2013)"}, {"n_processo": "2017/0038758-4", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. OFENSA AO ART. 1.022 DO CPC/2015 N\u00c3O CONFIGURADA. OMISS\u00c3O. INEXIST\u00caNCIA. PIS E COFINS. BASE DE C\u00c1LCULO. INCLUS\u00c3O DO ICMS. CONCEITO DE FATURAMENTO. AC\u00d3RD\u00c3O FIRMADO SOB FUNDAMENTO CONSTITUCIONAL. AN\u00c1LISE VEDADA NESTA VIA RECURSAL. 1. Constata-se que n\u00e3o se configura a alegada ofensa ao artigo 1.022 do C\u00f3digo de Processo Civil de 2015 uma vez que o Tribunal de origem julgou integralmente a lide e solucionou, de maneira fundamentada, a controv\u00e9rsia, em conformidade com o que lhe foi apresentado. 2. Claramente se observa que n\u00e3o se trata de omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade, tampouco corre\u00e7\u00e3o de erro material, mas sim de inconformismo direto com o resultado do ac\u00f3rd\u00e3o, que foi contr\u00e1rio aos interesses do recorrente. 3. Ressalte-se que a mera insatisfa\u00e7\u00e3o com o conte\u00fado da decis\u00e3o n\u00e3o enseja Embargos de Declara\u00e7\u00e3o. Esse n\u00e3o \u00e9 o objetivo dos Aclarat\u00f3rios, recurso que se presta t\u00e3o somente a sanar contradi\u00e7\u00f5es ou omiss\u00f5es decorrentes da aus\u00eancia de an\u00e1lise dos temas trazidos \u00e0 tutela jurisdicional, no momento processual oportuno, conforme o art. 1.022 do CPC/2015. 4. Na hip\u00f3tese dos autos, o Tribunal de origem, consignou que \"os arts. 1\u00ba, \u00a71\u00b0, das Leis 10.637/2002 e 10.833/2003 devem ser reputados inconstitucionais, sem redu\u00e7\u00e3o de texto, para excluir do conceito de receita bruta os valores do ICMS e do ISS, por constitu\u00edrem import\u00e2ncias pertencentes ao contribuinte e sobre os quais este n\u00e3o tem disponibilidade. Nessa prov\u00edncia, em favor da pretens\u00e3o da demandante, ora recorrida, h\u00e1 ainda que se ressaltar o que restou consignado no RE 240.785 - MG, julgado por maioria, em 08/10/2014, no sentido de que a base de c\u00e1lculo da COFINS somente poderia incidir sobre a riqueza obtida pelo contribuinte com a realiza\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o de venda ou de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o, n\u00e3o podendo abranger o ICMS, que \u00e9 encargo fiscal e n\u00e3o faturamento\" (fl. 865, e-STJ). 5. Dessa forma, verifica-se que a mat\u00e9ria foi dirimida sob enfoque eminentemente constitucional. Descabe, pois, a esta Corte examinar a quest\u00e3o, porquanto reverter o julgado significa usurpar compet\u00eancia do STF. 6. Recurso Especial n\u00e3o conhecido."}, {"n_processo": "2012/0237944-8", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. INCLUS\u00c3O DE S\u00d3CIO NO P\u00d3LO PASSIVO.\nDISSOLU\u00c7\u00c3O IRREGULAR DA EMPRESA EXECUTADA. EXERC\u00cdCIO DA GER\u00caNCIA \u00c0 \u00c9POCA DO FATOS GERADORES. PERMAN\u00caNCIA NO QUADRO SOCIET\u00c1RIO NO MOMENTO DA DISSOLU\u00c7\u00c3O IRREGULAR.\n1. O Superior Tribunal de Justi\u00e7a consolidou o entendimento de que os s\u00f3cios s\u00f3 respondem pelo n\u00e3o recolhimento de tributo quando a Fazenda P\u00fablica demonstrar que agiram com excesso de poderes, infra\u00e7\u00e3o \u00e0 lei, contrato social ou estatuto, ou ainda no caso de dissolu\u00e7\u00e3o irregular da empresa.\n2. O redirecionamento da execu\u00e7\u00e3o fiscal ao s\u00f3cio pressup\u00f5e a respectiva perman\u00eancia no quadro societ\u00e1rio ao tempo da dissolu\u00e7\u00e3o irregular. Al\u00e9m disso, o redirecionamento n\u00e3o pode alcan\u00e7ar os cr\u00e9ditos cujos fatos geradores s\u00e3o anteriores ao ingresso do s\u00f3cio na sociedade.\n3. Fundamentado o pedido de redirecionamento da execu\u00e7\u00e3o fiscal na dissolu\u00e7\u00e3o irregular da empresa executada, \u00e9 imprescind\u00edvel que o s\u00f3cio contra o qual se pretende redirecionar o feito tenha exercido a fun\u00e7\u00e3o de ger\u00eancia no momento dos fatos geradores e da dissolu\u00e7\u00e3o irregular da sociedade.\n4. Precedentes: AgRg no REsp n\u00ba 1.497.599/SP, Relator Ministro Napole\u00e3o Nunes Maia Filho, DJe 26/02/2015; AgRg no Ag n\u00ba 1.244.276/SC, Relator Ministro S\u00e9rgio Kukina, DJe 04/03/2015 e AgRg no REsp n\u00ba 1.483.228/SP, Relator Ministro Mauro Campbell Marques, DJe 18/11/2014.\n5. Hip\u00f3tese em que o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, ao decidir que a responsabilidade pelo pagamento do tributo deve ser suportada pelo s\u00f3cio que, embora tenha exercido a ger\u00eancia da pessoa jur\u00eddica no momento dos fatos geradores, n\u00e3o permaneceu na sociedade ao tempo da dissolu\u00e7\u00e3o irregular, destoou do entendimento do Superior Tribunal de Justi\u00e7a.\n6. A situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica est\u00e1 bem delineada no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, n\u00e3o sendo o caso de aplica\u00e7\u00e3o da S\u00famula 7/STJ.\n7. Agravo regimental desprovido.\r\n(AgRg no AREsp 256.608/SP, Rel. Ministro OLINDO MENEZES (DESEMBARGADOR CONVOCADO DO TRF 1\u00aa REGI\u00c3O), PRIMEIRA TURMA, julgado em 01/09/2015, DJe 15/09/2015)"}, {"n_processo": "2014/0341322-9", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. SUSPENS\u00c3O DO REGISTRO NO CADIN. REQUISITOS. LEI N. 10.552/2002, ART. 7\u00ba. ART. 151 DO CTN. AUS\u00caNCIA DE CAUSA SUSPENSIVA. REEXAME. S\u00daMULA 7/STJ. 1. A Primeira Se\u00e7\u00e3o deste Tribunal Superior, ao apreciar o REsp 1.137.497/CE, sob o regime do art. 543-C, do CPC, Rel. Ministro Luiz Fux, DJe de 27/04/2010, sedimentou que \"a mera exist\u00eancia de demanda judicial n\u00e3o autoriza, por si s\u00f3, a suspens\u00e3o do registro do devedor no CADIN, haja vista a exig\u00eancia do art. 7\u00ba da Lei n. 10.522/02, que condiciona essa efic\u00e1cia suspensiva a dois requisitos comprov\u00e1veis pelo devedor, a saber: I - tenha ajuizado a\u00e7\u00e3o, com o objetivo de discutir a natureza da obriga\u00e7\u00e3o ou o seu valor, com o oferecimento de garantia id\u00f4nea e suficiente ao Ju\u00edzo, na forma da lei; II - esteja suspensa a exigibilidade do cr\u00e9dito objeto do registro, nos termos da lei\". 2. Na hip\u00f3tese dos autos, o Tribunal de origem entendeu, com base no conjunto f\u00e1tico e probat\u00f3rio juntado aos autos, pela aus\u00eancia dos requisitos do art. 7\u00ba da Lei n. 10.522/2002 para a exclus\u00e3o do registro do contribuinte no CADIN. Nesse contexto, infirmar as conclus\u00f5es a que chegou o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido demandaria a incurs\u00e3o na seara f\u00e1tico-probat\u00f3ria dos autos, tarefa essa soberana \u00e0s inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias, o que impede o reexame na via especial, ante o \u00f3bice da S\u00famula 7 deste Tribunal. 3. Agravo regimental a que se nega provimento."}, {"n_processo": "2019/0080407-4", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "AGRAVO INTERNO NO RECURSO ESPECIAL. TRIBUT\u00c1RIO. INCLUS\u00c3O DO CR\u00c9DITO PRESUMIDO DE ICMS NA BASE DE C\u00c1LCULO DO IRPJ E DA CSLL.\nIMPOSSIBILIDADE. POSICIONAMENTO FIRMADO NO ERESP N. 1.517.492/PR.\nIRRELEV\u00c2NCIA DA SUPERVENI\u00caNCIA DA LEI COMPLEMENTAR N. 160/2017.\nINAPLICABILIDADE DO ERESP N. 1.210.941/RS.\nI - Na origem, o contribuinte impetrou mandado de seguran\u00e7a objetivando a declara\u00e7\u00e3o de ilegalidade da inclus\u00e3o do cr\u00e9dito presumido de ICMS na base de c\u00e1lculo do IRPJ e da CSLL.\nII - O Superior Tribunal de Justi\u00e7a solidificou o posicionamento de que tanto a entrada em vigor da Lei Complementar n. 160/2017, quanto o julgamento dos embargos de diverg\u00eancia n. 1.210.941/RS, n\u00e3o possuem o cond\u00e3o de alterar o entendimento de que \u00e9 indevida a inclus\u00e3o do cr\u00e9dito presumido de ICMS na base de c\u00e1lculo do IRPJ e da CSLL, seja pela impossibilidade de invoca\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o superveniente no \u00e2mbito do recurso especial, seja pelo pr\u00f3prio fato de que a superveni\u00eancia da mencionada lei, que determina a qualifica\u00e7\u00e3o do incentivo fiscal estadual como subven\u00e7\u00e3o de investimentos, n\u00e3o tem aptid\u00e3o para modificar a conclus\u00e3o de que a tributa\u00e7\u00e3o federal do cr\u00e9dito presumido de ICMS representa viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio federativo. Precedentes: REsp n. 1.605.245/RS, Rel.\nMinistro Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, julgado em 25/6/2019, DJe 28/6/2019; AgInt nos EREsp n. 1.571.249/RS, Rel.\nMinistro Benedito Gon\u00e7alves, Primeira Se\u00e7\u00e3o, julgado em 18/6/2019, DJe 21/6/2019 e AgInt nos EAREsp n. 623.967/PR, Rel. Ministra Assusete Magalh\u00e3es, Primeira Se\u00e7\u00e3o, julgado em 12/6/2019, DJe 19/6/2019.\nIII - Agravo interno improvido.\r\n(AgInt no REsp 1804981/RS, Rel. Ministro FRANCISCO FALC\u00c3O, SEGUNDA TURMA, julgado em 15/10/2019, DJe 18/10/2019)"}, {"n_processo": "2017/0103119-3", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO INTERNO NO RECURSO ESPECIAL. SUBMISS\u00c3O \u00c0 REGRA PREVISTA NO ENUNCIADO ADMINISTRATIVO 3/STJ. SUPOSTA OFENSA AO ART. 489 DO CPC/2015. AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO QUE N\u00c3O PADECE DE FALTA DE MOTIVA\u00c7\u00c3O. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. CR\u00c9DITO N\u00c3O-TRIBUT\u00c1RIO. PRESCRI\u00c7\u00c3O.\nEXTIN\u00c7\u00c3O DO FEITO. SENTEN\u00c7A FUNDADA EM S\u00daMULA DESTA CORTE SUPERIOR.\nN\u00c3O SUJEI\u00c7\u00c3O AO DUPLO GRAU DE JURISDI\u00c7\u00c3O. APLICA\u00c7\u00c3O DO ART. 475, \u00a7 3\u00ba, DO CPC/1973.\n1. N\u00e3o se pode confundir falta de motiva\u00e7\u00e3o com fundamenta\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria aos interesses da parte, motivo pelo qual n\u00e3o resta caracterizada ofensa ao art. 489 do CPC/2015. 2. O Tribunal de origem, ao confirmar a senten\u00e7a quanto \u00e0 ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito n\u00e3o-tribut\u00e1rio, que implicou a extin\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o fiscal, o fez, inclusive, com fundamento na S\u00famula 467/STJ.\nAssim, correta a conclus\u00e3o no sentido de que o aludido decisum, a teor do disposto no art. 475, \u00a7 3\u00ba, do CPC/1973, n\u00e3o est\u00e1 sujeito ao reexame necess\u00e1rio. Precedentes.\n3. Agravo interno n\u00e3o provido.\r\n(AgInt no REsp 1670074/RO, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, julgado em 10/10/2017, DJe 17/10/2017)"}, {"n_processo": "2016/0315498-1", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO NOS EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O NO RECURSO ESPECIAL. C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL DE 2015.\nAPLICABILIDADE. REPETI\u00c7\u00c3O DE IND\u00c9BITO. CR\u00c9DITO TRIBUT\u00c1RIO.\nPRESCRI\u00c7\u00c3O. INTERRUP\u00c7\u00c3O. A\u00c7\u00c3O AJUIZADA DEPOIS DA VIG\u00caNCIA DA LEI COMPLEMENTAR N. 118/05. PRESCRI\u00c7\u00c3O QUINQUENAL. ART. 543-B, \u00a73\u00ba, DO CPC. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA DESCONSTITUIR A DECIS\u00c3O ATACADA.\nAGRAVO INTERNO CONTRA DECIS\u00c3O FUNDAMENTADA NAS S\u00daMULAS 83 E 568/STJ (PRECEDENTE JULGADO SOB O REGIME DA REPERCUSS\u00c3O GERAL, SOB O RITO DOS RECURSOS REPETITIVOS OU QUANDO H\u00c1 JURISPRUD\u00caNCIA PAC\u00cdFICA SOBRE O TEMA). MANIFESTA IMPROCED\u00caNCIA. APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTA. ART. 1.021, \u00a7 4\u00ba, DO C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL DE 2015. CABIMENTO.\nI - Consoante o decidido pelo Plen\u00e1rio desta Corte na sess\u00e3o realizada em 09.03.2016, o regime recursal ser\u00e1 determinado pela data da publica\u00e7\u00e3o do provimento jurisdicional impugnado. In casu, aplica-se o C\u00f3digo de Processo Civil de 2015.\nII - O entendimento fixado pelo Colendo Supremo Tribunal Federal, no julgamento do RE n. 566.621/RS, sob o regime da repercuss\u00e3o geral, nos termos do art. 543-B, do C\u00f3digo de Processo Civil, aplica-se \u00e0s a\u00e7\u00f5es ajuizadas depois da entrada em vigor da Lei Complementa n.\n118/2005.\nIII - J\u00e1 o prazo prescricional das a\u00e7\u00f5es de compensa\u00e7\u00e3o/repeti\u00e7\u00e3o de ind\u00e9bito dos tributos sujeitos ao lan\u00e7amento por homologa\u00e7\u00e3o ou autolan\u00e7amento, ajuizadas antes da entrada em vigor da aludida norma, obedece ao regime previsto no sistema anterior - tese dos \"cinco mais cinco\".\nIV - Considerando-se a propositura desta a\u00e7\u00e3o depois da vig\u00eancia da Lei Complementar n. 118/05, em 09/06/05 (sistem\u00e1tica quinquenal), deve ser mantido a senten\u00e7a, que aplicou o prazo prescricional quinquenal. V - N\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de argumentos suficientes para desconstituir a decis\u00e3o recorrida.\nVI - Em regra, descabe a imposi\u00e7\u00e3o da multa, prevista no art. 1.021, \u00a7 4\u00ba, do C\u00f3digo de Processo Civil de 2015, em raz\u00e3o do mero improvimento do Agravo Interno em vota\u00e7\u00e3o un\u00e2nime, sendo necess\u00e1ria a configura\u00e7\u00e3o da manifesta inadmissibilidade ou improced\u00eancia do recurso a autorizar sua aplica\u00e7\u00e3o.\nVII - Considera-se manifestamente improcedente e enseja a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 1.021, \u00a7 4\u00ba, do C\u00f3digo de Processo Civil de 2015 nos casos em que o Agravo Interno foi interposto contra decis\u00e3o fundamentada em precedente julgado sob o regime da Repercuss\u00e3o Geral, sob o rito dos Recursos Repetitivos ou quando h\u00e1 jurisprud\u00eancia pac\u00edfica da 1\u00aa Se\u00e7\u00e3o (S\u00famulas ns. 83 e 568/STJ).\nVII - Agravo Interno improvido, com aplica\u00e7\u00e3o de multa de 1% (um por cento) sobre o valor atualizado da causa.\r\n(AgInt nos EDcl no REsp 1641977/RS, Rel. Ministra REGINA HELENA COSTA, PRIMEIRA TURMA, julgado em 10/10/2017, DJe 26/10/2017)"}, {"n_processo": "2014/0342934-0", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. EMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. BEM DE FAM\u00cdLIA. AUS\u00caNCIA DE IMPUGNA\u00c7\u00c3O A TODOS OS FUNDAMENTOS DO AC\u00d3RD\u00c3O. NECESSIDADE DE REEXAME DA PROVA.\n1. A falta de combate a fundamento espec\u00edfico do ac\u00f3rd\u00e3o impugnado justifica a impossibilidade de an\u00e1lise do recurso especial ante o \u00f3bice da S\u00famula 283/STF.\n2. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel rever conclus\u00e3o do Tribunal de origem, que assentou n\u00e3o ostentar o im\u00f3vel as caracter\u00edsticas que a lei atribui ao bem de fam\u00edlia. Intelig\u00eancia da S\u00famula 7 desta Corte.\n3. Agravo regimental a que se nega provimento.\r\n(AgRg no REsp 1506952/RS, Rel. Ministra DIVA MALERBI (DESEMBARGADORA CONVOCADA TRF 3\u00aa REGI\u00c3O), SEGUNDA TURMA, julgado em 15/03/2016, DJe 28/03/2016)"}, {"n_processo": "2018/0219828-9", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. EMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. ALEGADA VIOLA\u00c7\u00c3O AO ART. 5\u00ba, LIV, DA CF/88. INVIABILIDADE DE AN\u00c1LISE EM RECURSO ESPECIAL. COMPET\u00caNCIA DO STF. FALTA DE PREQUESTIONAMENTO.\nAUS\u00caNCIA DE INDICA\u00c7\u00c3O DE VIOLA\u00c7\u00c3O AO ART. 1.022 DO CPC/2015. S\u00daMULA 211/STJ. PREQUESTIONAMENTO FICTO. QUEST\u00c3O DE FATO. N\u00c3O APLICA\u00c7\u00c3O DO ART. 1.025 DO CPC/2015. REQUISITOS DA CDA. NECESSIDADE DE REVIS\u00c3O DO CONTEXTO F\u00c1TICO-PROBAT\u00d3RIO. IMPOSSIBILIDADE. S\u00daMULA 7/STJ. DISS\u00cdDIO JURISPRUDENCIAL N\u00c3O DEMONSTRADO.\n1. \u00c9 invi\u00e1vel a discuss\u00e3o em Recurso Especial acerca de suposta ofensa a dispositivo constitucional, porquanto seu exame \u00e9 de compet\u00eancia exclusiva do Supremo Tribunal Federal, conforme disp\u00f5e o art. 102, III, do permissivo constitucional. Precedentes do STJ.\n2. O Tribunal a quo n\u00e3o emitiu ju\u00edzo de valor sobre os dispositivos legais supostamente ofendidos (373, 385 a 388, 389 a 395, 405 a 437, 442 a 462, 464 a 480, 481 a 484 do CPC/2015).\n3. \u00c9 assente no STJ que n\u00e3o se conhece do Recurso Especial quando os artigos tidos por violados n\u00e3o foram apreciados pela Corte de origem, a despeito da oposi\u00e7\u00e3o de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, e a parte recorrente deixa de indicar viola\u00e7\u00e3o do art. 1.022 do CPC/2015, haja vista a aus\u00eancia do requisito do prequestionamento. Incide, na esp\u00e9cie, a S\u00famula 211/STJ: \"Inadmiss\u00edvel recurso especial quanto \u00e0 quest\u00e3o que, a despeito da oposi\u00e7\u00e3o de embargos declarat\u00f3rios, n\u00e3o foi apreciada pelo Tribunal a quo\". 4. Os Aclarat\u00f3rios opostos na origem versam sobre discuss\u00e3o manifestamente f\u00e1tica, qual seja, o suposto direito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o exauriente de provas.\n5. Nada obstante a previs\u00e3o do art. 1.025 do CPC/2015 de que \"consideram-se inclu\u00eddos no ac\u00f3rd\u00e3o os elementos que o embargante suscitou\", tal dispositivo legal merece interpreta\u00e7\u00e3o conforme a Constitui\u00e7\u00e3o Federal (art. 105, III) para que o chamado prequestionamento ficto se limite \u00e0s quest\u00f5es de direito, e n\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es de fato.\n6. N\u00e3o h\u00e1 como presumir, com base no art. 1.025, do CPC/2015, os fatos trazidos em Embargos de Declara\u00e7\u00e3o como ocorridos, sob pena de extrapola\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia constitucional do STJ de int\u00e9rprete da legisla\u00e7\u00e3o federal infraconstitucional, fundamento esse que d\u00e1 suporte ao previsto na S\u00famula 7/STJ (\"a pretens\u00e3o de simples reexame de prova n\u00e3o enseja Recurso Especial\") e afasta a possibilidade de o STJ infirmar as premissas f\u00e1ticas estabelecidas na origem.\n7. Quando o exame da validade da CDA n\u00e3o demandar interpreta\u00e7\u00e3o de lei federal, mas revolvimento do seu pr\u00f3prio conte\u00fado, \u00e9 invi\u00e1vel Recurso Especial, tamb\u00e9m em raz\u00e3o da incid\u00eancia do enunciado da S\u00famula 7/STJ.\n8. \u00c9 pac\u00edfica a orienta\u00e7\u00e3o do STJ no sentido de que a revis\u00e3o do entendimento das inst\u00e2ncias de origem, quanto ao preenchimento dos requisitos da CDA, demanda incurs\u00e3o no acervo f\u00e1tico e probat\u00f3rio dos autos: AgInt no AREsp 302.564/RJ, Rel. Min. Gurgel de Faria, Primeira Turma, DJe 7.5.2018; AgInt no AREsp 1.177.449/SP, Rel. Min.\nMauro Campbell Marques, Segunda Turma, DJe 11.4.2018; AgInt no REsp 1.686.098/SP, Rel. Min. Regina Helena Costa, Primeira Turma, DJe 20.11.2017.\n9. A diverg\u00eancia jurisprudencial deve ser comprovada, cabendo a quem recorre demonstrar as circunst\u00e2ncias que identificam ou assemelham os casos confrontados, com indica\u00e7\u00e3o da similitude f\u00e1tico-jur\u00eddica entre eles. Indispens\u00e1vel a transcri\u00e7\u00e3o de trechos do relat\u00f3rio e do voto dos ac\u00f3rd\u00e3os recorrido e paradigma, realizando-se o cotejo anal\u00edtico entre ambos, com o intuito de bem caracterizar o entendimento legal divergente. 10. O desrespeito a esses requisitos legais e regimentais (art. 541, par\u00e1grafo \u00fanico, do CPC e art. 255 do RI/STJ) impede o conhecimento do Recurso Especial com base na al\u00ednea \"c\" do inciso III do art. 105 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. 11. A parte recorrente n\u00e3o realizou o adequado cotejo entre o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido e as decis\u00f5es que aponta como paradigmas. Limitou-se a transcrever trechos dos julgados que aponta como paradigmas, sem, contudo, esclarecer de forma detalhada quais circunst\u00e2ncias identificam ou assemelham os casos confrontados, bem como as solu\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas dadas em cada hip\u00f3tese.\n12. Recurso Especial n\u00e3o conhecido.\r\n(REsp 1766829/ES, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, julgado em 13/11/2018, DJe 21/11/2018)"}, {"n_processo": "2018/0260926-0", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. EMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. ICMS NA BASE DE C\u00c1LCULO DA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O AO PIS E DA COFINS. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O. PENHORABILIDADE. N\u00c3O CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO BEM COMO DE FAM\u00cdLIA. ENCERRAMENTO IRREGULAR DAS ATIVIDADES. REDIRECIONAMENTO DA EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. REVIS\u00c3O DO CONTEXTO F\u00c1TICO-PROBAT\u00d3RIO. IMPOSSIBILIDADE. S\u00daMULA 7/STJ. 1. O ac\u00f3rd\u00e3o recorrido consignou: \"Como visto, a quest\u00e3o relativa \u00e0 necessidade de o embargante comprovar, na fase de conhecimento, o valor a ser exclu\u00eddo da execu\u00e7\u00e3o fiscal, j\u00e1 foi resolvida, estando preclusa nova discuss\u00e3o acerca do assunto (artigos 505 e 507 do CPC). Seguindo essa linha de racioc\u00ednio, \u00e9 impertinente a alega\u00e7\u00e3o de que o julgamento deveria aguardar a publica\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o lan\u00e7ado no RE 574.706, uma vez que diante da falta de comprova\u00e7\u00e3o do excesso, a quest\u00e3o de fundo, a que toca o precedente, n\u00e3o ser\u00e1 analisada. Em outros termos, \u00e9 indiscut\u00edvel que o valor correspondente ao ICMS n\u00e3o pode servir de base para a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o ao PIS e da COFINS, cabendo ao embargante, contudo, para o acolhimento dos embargos, comprovar o excesso da\u00ed decorrente. N\u00e3o o tendo feito, a solu\u00e7\u00e3o \u00e9 a improced\u00eancia da a\u00e7\u00e3o incidental, n\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o de direito, mas sim em fun\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o de fato. (...) Entendo estar sobejamente comprovado nos autos que houve encerramento irregular das atividades empresariais, fen\u00f4meno que \u00e9 mesmo caracterizado pela \"inatividade da empresa\" por longo per\u00edodo de tempo, acrescida da exist\u00eancia de d\u00edvidas pendentes e aus\u00eancia de ativo para honr\u00e1-las. A pessoa jur\u00eddica estava em situa\u00e7\u00e3o falimentar e deveria, portanto, ter sido adotada alguma das formas previstas em lei para a sua extin\u00e7\u00e3o. N\u00e3o o fazendo, resta configurada a dissolu\u00e7\u00e3o irregular que autoriza a responsabiliza\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria dos seus administradores, pelas raz\u00f5es j\u00e1 declinadas no par\u00e1grafo anterior. (...) No caso dos autos, ao tempo em que realizada a penhora (e atualmente tamb\u00e9m, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 nada a demonstrar que a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica tenha se alterado), a executada n\u00e3o mais residia no im\u00f3vel constrito, como se v\u00ea da certid\u00e3o do Oficial de Justi\u00e7a acima transcrita (evento 81 da execu\u00e7\u00e3o fiscal). Diante deste quadro, parece claro que o im\u00f3vel penhorado, malgrado seja o \u00fanico a integrar o patrim\u00f4nio da embargante, n\u00e3o lhe serve nem de resid\u00eancia, nem de fonte de renda para subsist\u00eancia (o bem foi colocado \u00e0 venda, conforme certid\u00e3o do evento 81, n\u00e3o havendo nenhuma prova de que esteja alugado), restando afastada, assim, a hip\u00f3tese de impenhorabilidade estabelecida no artigo 1\u00b0 da Lei n\u00b0 8.009, de 1990, e ampliada pela S\u00famula n\u00b0 486 do STJ. Observo, por oportuno, que para ser impenhor\u00e1vel, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que exista somente um im\u00f3vel integrando o patrim\u00f4nio do devedor (at\u00e9 mesmo porque a pr\u00f3pria Lei n\u00b0 8.009, de 1990, em seu artigo 5\u00b0, d\u00e1 a solu\u00e7\u00e3o para os casos em que o devedor seja propriet\u00e1rio de mais de um im\u00f3vel), assim como n\u00e3o basta, para fins de incid\u00eancia da prote\u00e7\u00e3o legal, que o devedor seja propriet\u00e1rio de apenas um im\u00f3vel: \u00e9 necess\u00e1rio que resida nele (ou ao menos dele aufira renda para a sua subsist\u00eancia)\" (fls. 576-579, e-STJ). 2. Rever o entendimento consignado no decisum vergastado em rela\u00e7\u00e3o a que n\u00e3o foi provada a incid\u00eancia do ICMS na base de c\u00e1lculo da PIS/COFINS, que ficou configurada a dissolu\u00e7\u00e3o irregular que autoriza a responsabiliza\u00e7\u00e3o tribut\u00e1rias dos seus administradores e a penhoralidade do bem, por n\u00e3o estar comprovado que o bem \u00e9 de fam\u00edlia, requer revolvimento do conjunto f\u00e1tico-probat\u00f3rio, inadmiss\u00edvel na via estreita do Recurso Especial, ante o \u00f3bice da S\u00famula 7/STJ. 3. Recurso Especial n\u00e3o conhecido."}, {"n_processo": "2014/0062569-5", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 1, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. ITR. PRESCRI\u00c7\u00c3O. EXCE\u00c7\u00c3O DE PR\u00c9-EXECUTIVIDADE. ACOLHIMENTO PARCIAL. CABIMENTO DE HONOR\u00c1RIOS ADVOCAT\u00cdCIOS. PRECEDENTES. ART. 535 DO CPC. VIOLA\u00c7\u00c3O. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA. 1. N\u00e3o h\u00e1 falar em nulidade por omiss\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o que decide de modo integral e com fundamenta\u00e7\u00e3o suficiente a controv\u00e9rsia colocada pelas partes. 2. Na hip\u00f3tese dos autos, o Tribunal de origem, soberano na an\u00e1lise dos fatos e prova concernentes \u00e0 causa, consignou que \"(...) o termo inicial dos tributos sujeitos a lan\u00e7amento de of\u00edcio se d\u00e1 a partir da data de vencimento. Sendo esta, no caso em tela, datada de 29/11/1996 e a a\u00e7\u00e3o tendo sido ajuizada em 21/11/2001, tem-se a n\u00e3o ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal\". Nesse contexto, infirmar as conclus\u00f5es a que chegou o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido demandaria a incurs\u00e3o na seara f\u00e1tico-probat\u00f3ria dos autos, tarefa essa soberana \u00e0s inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias, o que impede o reexame na via especial, ante o \u00f3bice da S\u00famula 7 deste Tribunal. 3. Consoante a pac\u00edfica jurisprud\u00eancia desta Corte Superior, \"O acolhimento do incidente de exce\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-executividade, mesmo que resulte apenas na extin\u00e7\u00e3o parcial da execu\u00e7\u00e3o fiscal, d\u00e1 ensejo \u00e0 condena\u00e7\u00e3o na verba honor\u00e1ria proporcional \u00e0 parte exclu\u00edda do feito executivo\" (AgRg no REsp 1.085.980/SC, Rel. Ministro Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, DJe 6/8/2009). 4. A verifica\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de sucumb\u00eancia em parte m\u00ednima ou rec\u00edproca, em sede de recurso especial, somente \u00e9 poss\u00edvel se constatado, de plano, elementos objetivos suficiente para sua aferi\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o se verifica na hip\u00f3tese vertente, ficando a cargo das inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias. 5. Os autos devem retornar a Corte de origem apenas para que estipule, \u00e0 luz dos elementos probat\u00f3rios dos autos, o quantum devido a t\u00edtulo de verba honor\u00e1ria. 6. Agravo regimental a que se d\u00e1 provimento em parte."}, {"n_processo": "2014/0147131-4", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL EM AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. ART. 134 DO CTB. ALIENA\u00c7\u00c3O DE VE\u00cdCULO. AUS\u00caNCIA DE COMUNICA\u00c7\u00c3O AO \u00d3RG\u00c3O COMPETENTE. RESPONSABILIDADE SOLID\u00c1RIA DO ALIENANTE APENAS \u00c0 EVENTUAIS INFRA\u00c7\u00d5ES DE TR\u00c2NSITO. INTERPRETA\u00c7\u00c3O N\u00c3O EXTENSIVA AO IPVA. JURISPRUD\u00caNCIA PAC\u00cdFICA DO STJ. 1. \u00c9 firme a jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a no sentido de que, nos termos do art. 134 do CTB, de que \u00e9 obrigada a comunicar, a parte alienante do ve\u00edculo, a transfer\u00eancia de propriedade ao \u00f3rg\u00e3o competente, sob pena de responder solidariamente em casos de eventuais infra\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito. 2. Contudo, tal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser aplicada extensivamente ao pagamento do IPVA, tendo em vista que a mencionada exa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se confunde com qualquer tipo de penalidade. Precedentes: AgRg no AREsp 296.318/SC, Rel. Ministra ELIANA CALMON, SEGUNDA TURMA, julgado em 01/10/2013, DJe 09/10/2013, REsp 1180087/MG, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, julgado em 07/08/2012, DJe 14/08/2012, REsp 1116937/PR, Rel. Ministro BENEDITO GON\u00c7ALVES, PRIMEIRA TURMA, julgado em 01/10/2009, DJe 08/10/2009. 3. Agravo regimental a que se nega provimento."}, {"n_processo": "2015/0085936-8", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. PRETENS\u00c3O DE EXCLUS\u00c3O DO ICMS DA BASE DE C\u00c1LCULO DO PIS E COFINS. CONCEITO CONSTITUCIONAL DE RECEITA E FATURAMENTO. VIA INADEQUADA. IMPOSSIBILIDADE DE APRECIA\u00c7\u00c3O.\n1. A jurisprud\u00eancia majorit\u00e1ria do Superior Tribunal de Justi\u00e7a - a discuss\u00e3o referente ao conceito de faturamento e receita bruta -, notadamente no que se refere \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da base de c\u00e1lculo, implica an\u00e1lise de mat\u00e9ria constitucional, o que \u00e9 vedado nesta Corte Superior, sob pena de usurpa\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia do Supremo Tribunal Federal.\n2. Verifica-se, pois, que a Corte de origem analisou a mat\u00e9ria \u00e0 luz dos art. 195, I, \"b\", e 154, I, ambos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\nAgravo regimental improvido.\r\n(AgRg no AREsp 706.163/RS, Rel. Ministro HUMBERTO MARTINS, SEGUNDA TURMA, julgado em 18/08/2015, DJe 26/08/2015)"}, {"n_processo": "2013/0145978-8", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. NULIDADE DA CDA. REEXAME DE MAT\u00c9RIA DE FATO E DE PROVAS. S\u00daMULA 7/STJ. PRINC\u00cdPIO DA LEGALIDADE TRIBUT\u00c1RIA.\nINCID\u00caNCIA DE MULTA. ART. 97 DO CTN. MAT\u00c9RIA DE CUNHO CONSTITUCIONAL E LOCAL. INVIABILIDADE DE APRECIA\u00c7\u00c3O NESTA VIA RECURSAL.\n1. A aferi\u00e7\u00e3o dos requisitos essenciais \u00e0 validade da CDA demanda reexame do conjunto f\u00e1tico-probat\u00f3rio, o que esbarra, inequivocamente, no \u00f3bice da S\u00famula 7/STJ: \"A pretens\u00e3o de simples reexame de prova n\u00e3o enseja recurso especial\".\n2. O Superior Tribunal de Justi\u00e7a firmou o entendimento de que n\u00e3o cabe Recurso Especial fundado em viola\u00e7\u00e3o a dispositivo infraconstitucional que repete preceito constitucional. No caso, o art. 97 do CTN \u00e9 reprodu\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da legalidade, expresso no art. 150, I, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\n3. Por outro lado, a an\u00e1lise de viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da legalidade tribut\u00e1ria, de modo a verificar se o Decreto Municipal 27.335/1988 teria transbordado os limites legais previstos na Lei Municipal 7.513/1970, tamb\u00e9m pressup\u00f5e an\u00e1lise de direito local, incab\u00edvel em Recurso Especial (S\u00famula 280/STF).\n4. Agravo Regimental n\u00e3o provido.\r\n(AgRg no AREsp 341.862/SP, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, julgado em 05/09/2013, DJe 12/09/2013)"}, {"n_processo": "2017/0035870-8", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. ART. 1.022, PAR\u00c1GRAFO \u00daNICO, I, DO CPC/2015. OMISS\u00c3O. N\u00c3O INCLUS\u00c3O DO ICMS NA BASE DE C\u00c1LCULO DA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O PREVIDENCI\u00c1RIA SUBSTITUTIVA. RE 574.706/PR. APLICA\u00c7\u00c3O DO ENTENDIMENTO DO STF. 1. \u00c9 assente no Superior Tribunal de Justi\u00e7a que a pend\u00eancia do julgamento de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o em ac\u00f3rd\u00e3o proferido em repercuss\u00e3o geral ou recurso repetitivo n\u00e3o impede a imediata aplica\u00e7\u00e3o do julgado paradigma. 2. O Supremo Tribunal Federal, no julgamento do Recurso Extraordin\u00e1rio 574.706/PR, concluiu que o valor arrecadado a t\u00edtulo de ICMS n\u00e3o se incorpora ao patrim\u00f4nio do contribuinte e, dessa forma, n\u00e3o pode integrar a base de c\u00e1lculo do PIS e da COFINS. 3. Nada obstante a controv\u00e9rsia dos autos - se o ICMS integra a base de c\u00e1lculo da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria dos arts. 7\u00ba e 8\u00ba da Lei 12.456/2011 - se distinga da tratada no Tema 69 da repercuss\u00e3o geral, o STF e o STJ entendem ser similar o debate. Nesse sentido: RE 1.017.483/SC, Rel. Min. Edson Fachin, DJe 17.2.2017; EDcl no AgInt no REsp 1.651.857/RS, Rel. Min. Francisco Falc\u00e3o, Segunda Turma, DJe 10.4.2018; REsp 1.568.493/RS, Rel. Min. Regina Helena Costa, Primeira Turma, DJe 23.3.2018. 4. Embargos de Declara\u00e7\u00e3o acolhidos, com efeito infringente, para negar provimento ao Recurso Especial."}, {"n_processo": "2017/0225030-3", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 1, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE EMPRESAS. COMUNICA\u00c7\u00c3O TEMPESTIVA AOS \u00d3RG\u00c3OS CADASTRAIS COMPETENTES. VALORA\u00c7\u00c3O OBRIGAT\u00d3RIA NAS INST\u00c2NCIAS DE ORIGEM. RETIFICA\u00c7\u00c3O DO POLO PASSIVO. DESNECESSIDADE DE SUBSTITUI\u00c7\u00c3O DA CDA. HIP\u00d3TESE QUE N\u00c3O COMPORTA A APLICA\u00c7\u00c3O DA S\u00daMULA 392/STF. MAT\u00c9RIA UNIFORMIZADA NA SE\u00c7\u00c3O DE DIREITO P\u00daBLICO DO STJ. 1. O Tribunal a quo reformou senten\u00e7a que extinguiu Execu\u00e7\u00e3o Fiscal, por entender que, na hip\u00f3tese de ajuizamento da demanda contra empresa extinta por incorpora\u00e7\u00e3o, deve ser aplicada a regra do art. 616 do CPC/1973, que permite a emenda da inicial. 2. O recorrente sustenta a tese de que a norma acima \u00e9 inaplic\u00e1vel ao caso concreto, uma vez que a substitui\u00e7\u00e3o da CDA, para indicar altera\u00e7\u00e3o do sujeito passivo da obriga\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, \u00e9 vedada nos termos da S\u00famula 392/STJ: \"A Fazenda P\u00fablica pode substituir a certid\u00e3o de d\u00edvida ativa (CDA) at\u00e9 a prola\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a de embargos, quando se tratar de corre\u00e7\u00e3o de erro material ou formal, vedada a modifica\u00e7\u00e3o do sujeito passivo da execu\u00e7\u00e3o\". 3. O primeiro equ\u00edvoco do recorrente \u00e9 que s\u00e3o inconfund\u00edveis os conte\u00fados do art. 616 do CPC/1973 e da S\u00famula 392/STJ. Esta \u00faltima versa sobre o art. 2\u00ba, \u00a7 8\u00ba, da Lei 6.830/1980 - isto \u00e9, sobre a emenda ou substitui\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo extrajudicial (certid\u00e3o da d\u00edvida ativa) -, enquanto a norma do CPC diz respeito \u00e0 peti\u00e7\u00e3o inicial. 4. Como o t\u00edtulo executivo extrajudicial \u00e9 pe\u00e7a integrante da peti\u00e7\u00e3o inicial, n\u00e3o se confundindo com ela, tem-se que o disposto na S\u00famula 392/STJ, quando muito, somente interferir\u00e1 na possibilidade de modifica\u00e7\u00e3o da CDA, sem interferir na regra do art. 616 do CPC/1973. 5. Ademais, por ocasi\u00e3o do julgamento dos EREsp 1.695.790/SP (DJe 26.3.2019), consagrou-se no STJ a orienta\u00e7\u00e3o de que a sucess\u00e3o empresarial n\u00e3o se equipara \u00e0 hip\u00f3tese de identifica\u00e7\u00e3o err\u00f4nea do sujeito passivo, pois a empresa sucessora assume todo o patrim\u00f4nio da empresa sucedida, respondendo em nome pr\u00f3prio pela d\u00edvida desta \u00faltima. Inexistindo comunica\u00e7\u00e3o adequada, antes do lan\u00e7amento, aos \u00f3rg\u00e3os cadastrais competentes (que pode ser, al\u00e9m do Detran, \u00f3rg\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Fazend\u00e1ria, conforme eventual disciplina da legisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria do ente tributante), a hip\u00f3tese enseja responsabilidade tribut\u00e1ria autom\u00e1tica da empresa incorporadora, independentemente de qualquer outra dilig\u00eancia do ente p\u00fablico credor. 6. No caso concreto, tem-se que a simples invoca\u00e7\u00e3o do art. 616 do CPC/1973, como ratio decidendi, n\u00e3o responde satisfatoriamente \u00e0 quest\u00e3o aqui tratada. Os autos dever\u00e3o retornar \u00e0s inst\u00e2ncias de origem, para que l\u00e1 seja a lide examinada conforme as premissas acima estabelecidas. Por outras palavras, dever\u00e1 a Corte a quo examinar se, na Exce\u00e7\u00e3o de Pr\u00e9-Executividade, o recorrente apresentou prova inequ\u00edvoca de que a incorpora\u00e7\u00e3o foi comunicada aos \u00f3rg\u00e3os competentes (que pode ser apenas o Detran local, ou tamb\u00e9m o \u00f3rg\u00e3o da Fazenda Estadual, se nesse sentido houver legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica), bem como se tal comunica\u00e7\u00e3o, em tendo existido, foi informada aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos antes ou depois do lan\u00e7amento. 7. Se inexistiu comunica\u00e7\u00e3o, ou tendo esta ocorrido apenas depois do lan\u00e7amento, n\u00e3o haver\u00e1 necessidade de substitui\u00e7\u00e3o da CDA, nem da aplica\u00e7\u00e3o da regra do art. 321 do novo CPC, pois a Execu\u00e7\u00e3o Fiscal ter\u00e1 regular prosseguimento contra a empresa incorporadora, bastando simples determina\u00e7\u00e3o judicial para retifica\u00e7\u00e3o da autua\u00e7\u00e3o. Diferentemente, se estiver demonstrado que o Fisco foi, antes da efetiva\u00e7\u00e3o do lan\u00e7amento, regularmente comunicado da incorpora\u00e7\u00e3o, a\u00ed sim ser\u00e1 adequado proferir senten\u00e7a extintiva do feito. 8. Recurso Especial parcialmente provido, apenas para anular o ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal de origem."}, {"n_processo": "2012/0245481-7", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E ADMINISTRATIVO. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. SERVIDOR P\u00daBLICO FEDERAL. FISCAL DE DERIVADOS DE PETR\u00d3LEO, G\u00c1S E OUTROS COMBUST\u00cdVEIS DA AG\u00caNCIA NACIONAL DE PETR\u00d3LEO, G\u00c1S NATURAL E BIOCOMBUST\u00cdVEIS - ANP. USO DE RECURSOS P\u00daBLICOS. ART. 117, XVI, DA LEI 8.112/1990. PENA DE DEMISS\u00c3O. PARECERES NORMATIVOS GQ-177 E GQ-183, DA ADVOCACIA-GERAL DA UNI\u00c3O. ILEGALIDADE. PRECEDENTES DO STJ. DESPROPORCIONALIDADE DA PENA APLICADA. ART. 128 DA LEI 8.112/1990. PRECEDENTES. SEGURAN\u00c7A CONCEDIDA. 1. Trata-se de mandado de seguran\u00e7a, com pedido de liminar, impetrado contra ato comissivo do Ministro de Estado de Minas e Energia, que demitiu o impetrante do cargo de Fiscal de Derivados de Petr\u00f3leo, G\u00e1s e Outros Combust\u00edveis da Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis - ANP, pelas infra\u00e7\u00f5es tipificadas nos arts. 117, XVI e 132, IV, da Lei 8.112/1990. 2. Sustenta o impetrante a afronta aos princ\u00edpios da proporcionalidade, razoabilidade, da ampla defesa e do contradit\u00f3rio e \u00e0 ilegalidade dos Pareceres Normativos da AGU, GQ-177 E GQ-183. 3. \u00c9 firme o entendimento jurisprudencial no \u00e2mbito do STJ no sentido de reconhecer a ilegalidade de demiss\u00f5es de servidores p\u00fablicos amparada nos Pareceres GQ-177 e GQ-183, da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, por infringir os princ\u00edpios da individualiza\u00e7\u00e3o da pena, da proporcionalidade e da razoabilidade. Precedentes. 4. H\u00e1 desproporcionalidade na pena de demiss\u00e3o aplicada, m\u00e1xime quando a Comiss\u00e3o Processante manifestou-se pela aplica\u00e7\u00e3o de pena de suspens\u00e3o de 15 dias, consignando os bons antecedentes do impetrante, bem como a sua boa-f\u00e9 ao admitir o uso do ve\u00edculo oficial para fins particulares durante o per\u00edodo de licen\u00e7a m\u00e9dica e a sua fragilidade em fun\u00e7\u00e3o de seu estado de sa\u00fade, \u00e0 \u00e9poca do ocorrido, al\u00e9m de que tais condutas n\u00e3o resultaram danos em montante de m\u00ednima express\u00e3o, especialmente quando o impetrante restituiu o Er\u00e1rio os valores relativos \u00e0s di\u00e1rias de loca\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo no per\u00edodo em que foi utilizado para fins particulares. 5. Seguran\u00e7a concedida."}, {"n_processo": "2012/0245481-7", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E ADMINISTRATIVO. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. SERVIDOR P\u00daBLICO FEDERAL. FISCAL DE DERIVADOS DE PETR\u00d3LEO, G\u00c1S E OUTROS COMBUST\u00cdVEIS DA AG\u00caNCIA NACIONAL DE PETR\u00d3LEO, G\u00c1S NATURAL E BIOCOMBUST\u00cdVEIS - ANP. USO DE RECURSOS P\u00daBLICOS. ART. 117, XVI, DA LEI 8.112/1990. PENA DE DEMISS\u00c3O. PARECERES NORMATIVOS GQ-177 E GQ-183, DA ADVOCACIA-GERAL DA UNI\u00c3O. ILEGALIDADE. PRECEDENTES DO STJ. DESPROPORCIONALIDADE DA PENA APLICADA. ART. 128 DA LEI 8.112/1990. PRECEDENTES. SEGURAN\u00c7A CONCEDIDA. 1. Trata-se de mandado de seguran\u00e7a, com pedido de liminar, impetrado contra ato comissivo do Ministro de Estado de Minas e Energia, que demitiu o impetrante do cargo de Fiscal de Derivados de Petr\u00f3leo, G\u00e1s e Outros Combust\u00edveis da Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis - ANP, pelas infra\u00e7\u00f5es tipificadas nos arts. 117, XVI e 132, IV, da Lei 8.112/1990. 2. Sustenta o impetrante a afronta aos princ\u00edpios da proporcionalidade, razoabilidade, da ampla defesa e do contradit\u00f3rio e \u00e0 ilegalidade dos Pareceres Normativos da AGU, GQ-177 E GQ-183. 3. \u00c9 firme o entendimento jurisprudencial no \u00e2mbito do STJ no sentido de reconhecer a ilegalidade de demiss\u00f5es de servidores p\u00fablicos amparada nos Pareceres GQ-177 e GQ-183, da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, por infringir os princ\u00edpios da individualiza\u00e7\u00e3o da pena, da proporcionalidade e da razoabilidade. Precedentes. 4. H\u00e1 desproporcionalidade na pena de demiss\u00e3o aplicada, m\u00e1xime quando a Comiss\u00e3o Processante manifestou-se pela aplica\u00e7\u00e3o de pena de suspens\u00e3o de 15 dias, consignando os bons antecedentes do impetrante, bem como a sua boa-f\u00e9 ao admitir o uso do ve\u00edculo oficial para fins particulares durante o per\u00edodo de licen\u00e7a m\u00e9dica e a sua fragilidade em fun\u00e7\u00e3o de seu estado de sa\u00fade, \u00e0 \u00e9poca do ocorrido, al\u00e9m de que tais condutas n\u00e3o resultaram danos em montante de m\u00ednima express\u00e3o, especialmente quando o impetrante restituiu o Er\u00e1rio os valores relativos \u00e0s di\u00e1rias de loca\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo no per\u00edodo em que foi utilizado para fins particulares. 5. Seguran\u00e7a concedida."}, {"n_processo": "2013/0331412-6", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. IRPJ. REDU\u00c7\u00c3O DE 75%. DISTRIBUIDORA DE BEBIDAS. EQUIPARA\u00c7\u00c3O N\u00c3O PREVISTA EM LEI ESPEC\u00cdFICA. INTERPRETA\u00c7\u00c3O RESTRITIVA. ART. 111 DO CTN. 1. N\u00e3o h\u00e1 se falar em equipara\u00e7\u00e3o de empresa distribuidora de bebidas a empreendimento industrial, para fins de de redu\u00e7\u00e3o de 75% do imposto de renda previsto (MP 2.199-14/2001), por faltar norma espec\u00edfica que estenda o benef\u00edcio a esta atividade. 2. O art. 111 do CTN impede que se confira interpreta\u00e7\u00e3o extensiva em mat\u00e9ria de exonera\u00e7\u00e3o fiscal. Portanto, inaplic\u00e1vel ao caso a legisla\u00e7\u00e3o referente \u00e0 IPI. Agravo regimental improvido."}, {"n_processo": "2012/0190702-6", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. PRETENS\u00c3O RECURSAL FAZEND\u00c1RIA DE RECONHECIMENTO DA INTERRUP\u00c7\u00c3O DA PRESCRI\u00c7\u00c3O PELA CITA\u00c7\u00c3O, COM EFEITOS RETROATIVOS \u00c0 DATA DO AJUIZAMENTO DA EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. INADMISSIBILIDADE DO RECURSO ESPECIAL POR INCID\u00caNCIA DAS S\u00daMULAS 7 E 211 DO STJ.\n1. O recurso especial \u00e9 inadmiss\u00edvel, pois apesar da oposi\u00e7\u00e3o dos embargos declarat\u00f3rios para fins de prequestionamento, este, na verdade, n\u00e3o restou configurado, pois o Tribunal de origem n\u00e3o emitiu ju\u00edzo de valor acerca da mat\u00e9ria disciplinada no \u00a7 1\u00ba do art.\n219 do CPC, dispositivo legal tido como contrariado e supostamente interpretado de maneira divergente. E ao contr\u00e1rio do que pretende fazer crer a Fazenda Nacional, no recurso especial n\u00e3o houve alega\u00e7\u00e3o de ofensa ao art. 535 do CPC, de modo que constitui indevida inova\u00e7\u00e3o recursal a indica\u00e7\u00e3o de contrariedade a esse dispositivo processual somente neste agravo regimental. Tendo em vista que o prequestionamento constitui requisito de admissibilidade indispens\u00e1vel mesmo quando fundado o recurso em suposta diverg\u00eancia jurisprudencial, aplica-se ao caso a S\u00famula 211/STJ, do seguinte teor: \"Inadmiss\u00edvel recurso especial quanto \u00e0 quest\u00e3o que, a despeito da oposi\u00e7\u00e3o de embargos declarat\u00f3rios, n\u00e3o foi apreciada pelo tribunal a quo\".\n2. A Primeira Se\u00e7\u00e3o do STJ, ao julgar o REsp 1.102.431/RJ, de relatoria do Ministro Luiz Fux, pela sistem\u00e1tica do art. 543-C do CPC, consolidou o entendimento no sentido de que a verifica\u00e7\u00e3o de responsabilidade pela demora na pr\u00e1tica dos atos processuais implica indispens\u00e1vel reexame de mat\u00e9ria f\u00e1tico-probat\u00f3ria, atividade vedada a esta Corte Superior na estreita via do recurso especial, ante o disposto na S\u00famula 7/STJ.\n3. Agravo regimental n\u00e3o provido.\r\n(AgRg no REsp 1343546/PR, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, julgado em 19/09/2013, DJe 27/09/2013)"}, {"n_processo": "2014/0197453-6", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. RECURSO ESPECIAL. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL.\nNOMEA\u00c7\u00c3O \u00c0 PENHORA. INOBSERV\u00c2NCIA DA ORDEM LEGAL PREVISTA NO ART. 11 DA LEI 6.830/1980. PENHORA ON-LINE. DESNECESSIDADE DE EXAURIMENTO.\nI - A Primeira Se\u00e7\u00e3o, no julgamento do REsp 1.112.943/MA, processado nos termos do art. 543-C do C\u00f3digo de Processo Civil, firmou entendimento no sentido de que, \"ap\u00f3s as modifica\u00e7\u00f5es introduzidas no C\u00f3digo de Processo Civil pela Lei 11.382/2006, incluindo, na ordem de penhora, dep\u00f3sitos e aplica\u00e7\u00f5es financeiras como bens preferenciais, a saber, como se fossem dinheiro em esp\u00e9cie (art.\n655, I, CPC) e que a constri\u00e7\u00e3o se realizasse preferencialmente por meio eletr\u00f4nico (art. 655-A), n\u00e3o se pode mais exigir prova do exaurimento de vias extrajudiciais na busca de bens a serem penhorados, como na hip\u00f3tese dos autos, para que o juiz possa decidir sobre a realiza\u00e7\u00e3o de penhora on line (via sistema BACEN JUD)\" (STJ, AgInt no AREsp 899.969/SP, Rel. Ministro S\u00e9rgio Kukina, primeira turma, DJe 4/10/2016).\nII - Esta Corte de Justi\u00e7a possui o entendimento firmado de que \u00e9 leg\u00edtima a recusa pela Fazenda P\u00fablica da nomea\u00e7\u00e3o de bens do executado quando n\u00e3o observada a ordem legal de prefer\u00eancia prevista no art. 11 da LEF, sem que isso implique ofensa ao princ\u00edpio da menor onerosidade.\nIII - Vale consignar que o precedente da egr\u00e9gia Primeira Se\u00e7\u00e3o deste Superior Tribunal de Justi\u00e7a que, no julgamento do Tema n.\n578, vinculado ao Recurso Especial Repetitivo n. 1.337.790/PR, (Rel.\nMin. Herman Benjamin), fixou orienta\u00e7\u00e3o de que cumpre ao devedor fazer a nomea\u00e7\u00e3o de bens \u00e0 penhora, observando a ordem legal estabelecida no art. 11 da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal, incumbindo-lhe demonstrar, se for o caso, a necessidade de afast\u00e1-la.\nIV - Incide, portanto, o enunciado n. 83 da S\u00famula do STJ. Assim, deve ser provido o recurso especial do Estado para cassar o ac\u00f3rd\u00e3o proferido no Tribunal a quo.\nV - Agravo interno provido.\r\n(AgInt no REsp 1473289/AL, Rel. Ministro FRANCISCO FALC\u00c3O, SEGUNDA TURMA, julgado em 21/08/2018, DJe 27/08/2018)"}, {"n_processo": "2007/0155500-2", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "AGRAVO REGIMENTAL NO CONFLITO POSITIVO DE COMPET\u00caNCIA - RECUPERA\u00c7\u00c3O JUDICIAL - EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL - COMPET\u00caNCIA DO JU\u00cdZO FALIMENTAR - PRECEDENTES DO STJ - AGRAVO REGIMENTAL DESPROVIDO. 1. O Ju\u00edzo universal \u00e9 o competente para a execu\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos apurados nas a\u00e7\u00f5es trabalhistas propostas em face da Varig S/A e da VRG Linhas A\u00e9reas S/A (arrematante da UPV), sobretudo porque, no que se refere \u00e0 arremata\u00e7\u00e3o judicial da UPV, ficou consignado em edital, nos termos da Lei 11.101/05, que sua transmiss\u00e3o n\u00e3o acarretaria a assun\u00e7\u00e3o de seu passivo. 2. Embora a execu\u00e7\u00e3o fiscal, em si, n\u00e3o se suspenda, devem ser obstados os atos judiciais que reduzam o patrim\u00f4nio da empresa em recupera\u00e7\u00e3o judicial, enquanto mantida essa condi\u00e7\u00e3o. Precedentes: CC 119.970/RS, rel. min. Nancy Andrighi (DJe de 20/11/2012); CC 107.448/DF, 2\u00aa Se\u00e7\u00e3o, Rel. Min. Luis Felipe Salom\u00e3o, DJe de 27/10/2009. 3. \u00c9 vedado a este Tribunal apreciar viola\u00e7\u00e3o de dispositivo constitucional, ainda que para fins de prequestionamento. 4. Agravo regimental desprovido."}, {"n_processo": "2013/0408818-7", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. TRIBUT\u00c1RIO. IPI. BITRIBUTA\u00c7\u00c3O. MERCADORIA IMPORTADA. INCID\u00caNCIA TANTO NO DESEMBARA\u00c7O ADUANEIRO COMO NA SA\u00cdDA DO ESTABELECIMENTO COMERCIAL DO IMPORTADOR. 1. A Primeira Se\u00e7\u00e3o desta Corte, no julgamento dos EREsp 1.403.532/SC, sob a sistem\u00e1tica do art. 543-C do CPC, reviu seu entendimento, de modo a permitir a cobran\u00e7a do IPI na opera\u00e7\u00e3o de sa\u00edda da mercadoria do estabelecimento comercial do importador, ainda que j\u00e1 tenha incidido o mesmo tributo no desembara\u00e7o aduaneiro. 2. Agravo regimental a que se d\u00e1 provimento."}, {"n_processo": "2009/0102861-8", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "AUS\u00caNCIA DE VIOLA\u00c7\u00c3O AO ART. 535, CPC. ADMISSIBILIDADE. AL\u00cdNEA \"C\". DISS\u00cdDIO JURISPRUDENCIAL INSUFICIENTEMENTE DEMONSTRADO. FUNDAMENTO SUFICIENTE INATACADO. S\u00daMULA N. 283/STF. IMPOSSIBILIDADE DE INTERPRETA\u00c7\u00c3O DE CL\u00c1USULA CONTRATUAL. S\u00daMULA N. 5/STJ. 1. N\u00e3o viola o art. 535, do CPC, o ac\u00f3rd\u00e3o que decide de forma suficientemente fundamentada, n\u00e3o estando obrigada a Corte de Origem a emitir ju\u00edzo de valor expresso a respeito de todas as teses e dispositivos legais invocados pelas partes. 2. A mera colagem de ementas n\u00e3o supre a demonstra\u00e7\u00e3o do diss\u00eddio a que se refere a al\u00ednea \"c\" do inciso III do artigo 105 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Nas raz\u00f5es de recurso especial, a alegada diverg\u00eancia dever\u00e1 ser demonstrada nos moldes exigidos pelo artigo 255 e par\u00e1grafos do RI/STJ. 3. O recurso especial centrou-se na viola\u00e7\u00e3o ao art. 20, do CPC, sem demonstrar por quais motivos entende n\u00e3o ser aplic\u00e1vel o percentual de 1% alegado pela Corte de Origem, o que chama a incid\u00eancia da S\u00famula n. 283/STF: \"\u00c9 inadmiss\u00edvel recurso extraordin\u00e1rio quando a decis\u00e3o recorrida assenta em mais de um fundamento suficiente e o recurso n\u00e3o abrange todos eles\". 4. A discuss\u00e3o a respeito do teor do acordo firmado em sede de execu\u00e7\u00e3o fiscal chama a incid\u00eancia da S\u00famula n. 5/STJ, a saber: \"A simples interpreta\u00e7\u00e3o de clausula contratual n\u00e3o enseja recurso especial\". 5. Recurso especial parcialmente conhecido e, nessa parte, n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2015/0028654-5", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO NO RECURSO ESPECIAL. CONTRIBUI\u00c7\u00c3O PREVIDENCI\u00c1RIA PATRONAL. SAL\u00c1RIO-MATERNIDADE. HORAS EXTRAS. ADICIONAL NOTURNO, INSALUBRIDADE E PERICULOSIDADE E F\u00c9RIAS. 1. A Primeira Se\u00e7\u00e3o desta Corte, em recurso repetitivo, consolidou o posicionamento pela incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, a cargo da empresa, sobre os valores pagos a t\u00edtulo de sal\u00e1rio-maternidade e sal\u00e1rio-paternidade, horas extras e os adicionais de periculosidade e noturno. 2. \"O adicional de insalubridade integra o conceito de remunera\u00e7\u00e3o e se sujeita \u00e0 incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria\" (REsp 1.494.371/SC, Rel. Ministro Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, DJe 23/6/2015). 3. \u00c9 pac\u00edfica a orienta\u00e7\u00e3o da Primeira Se\u00e7\u00e3o do Superior Tribunal de Justi\u00e7a segundo a qual incide contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria patronal no pagamento de f\u00e9rias gozadas. 4. Agravo interno a que se nega provimento."}, {"n_processo": "2014/0170628-5", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL.\nHIP\u00d3TESE EM QUE A PARTE AUTORA RENUNCIOU AO ALEGADO DIREITO SOBRE O QUAL SE FUNDAM OS EMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL E DESISTIU DO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. CONFIRMA\u00c7\u00c3O DA DECIS\u00c3O AGRAVADA, QUE, AP\u00d3S A HOMOLOGA\u00c7\u00c3O, NO STJ, TANTO DA REN\u00daNCIA AO ALEGADO DIREITO SOBRE O QUAL SE FUNDAM OS EMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O, QUANTO DA DESIST\u00caNCIA DO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL, DETERMINOU QUE A INST\u00c2NCIA DE ORIGEM DECIDA - \u00c0 LUZ DA LEGISLA\u00c7\u00c3O LOCAL - A QUEST\u00c3O RELATIVA AO CABIMENTO E AO EVENTUAL QUANTUM DEVIDO, A T\u00cdTULO DOS HONOR\u00c1RIOS ADVOCAT\u00cdCIOS, EM DECORR\u00caNCIA DA ADES\u00c3O DA PARTE AUTORA AO PROGRAMA DE RECUPERA\u00c7\u00c3O FISCAL, PREVISTO NA LEI ESTADUAL 15.273/2004, REGULAMENTADA PELO DECRETO ESTADUAL 43.839/2004.\nI. Por ocasi\u00e3o do julgamento dos EDcl na DESIS no REsp 1.052.422/RS (Rel. Ministro HUMBERTO MARTINS, DJe de 16/05/2011), ap\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o do processo, com fundamento no art. 269, V, do CPC, diante da ren\u00fancia da parte autora ao direito sobre o qual se funda a a\u00e7\u00e3o, ren\u00fancia manifestada, nesta Corte, antes do tr\u00e2nsito em julgado e por for\u00e7a da ades\u00e3o da parte renunciante a um programa de parcelamento, previsto em legisla\u00e7\u00e3o local, a Segunda Turma do STJ entendeu n\u00e3o ser poss\u00edvel analisar, aqui, o cabimento, ou n\u00e3o, dos honor\u00e1rios advocat\u00edcios, em face da aludida ren\u00fancia, em vista da necessidade de exame da legisla\u00e7\u00e3o local, pelo que a Segunda Turma desta Corte, visando evitar o duplo pagamento da verba honor\u00e1ria, determinou o retorno dos respectivos autos \u00e0 inst\u00e2ncia de origem, para fins de verifica\u00e7\u00e3o do cabimento, ou n\u00e3o, dos honor\u00e1rios, diante da nova circunst\u00e2ncia, qual seja, a ades\u00e3o ao programa de parcelamento.\nII. No presente caso, por se tratar de peti\u00e7\u00e3o de desist\u00eancia do Agravo em Recurso Especial, cumulada com ren\u00fancia ao alegado direito sobre o qual se fundam os Embargos \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o Fiscal, deve ser mantida a homologa\u00e7\u00e3o, no STJ, tanto da ren\u00fancia ao suposto direito sobre o qual se fundam os Embargos \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o, quanto da desist\u00eancia do Agravo em Recurso Especial, e confirmada, ainda, a determina\u00e7\u00e3o para que a inst\u00e2ncia de origem decida - \u00e0 luz da legisla\u00e7\u00e3o local - a quest\u00e3o relativa ao cabimento e ao eventual quantum devido, a t\u00edtulo dos honor\u00e1rios advocat\u00edcios, em decorr\u00eancia da superveniente ren\u00fancia da parte autora ao alegado direito sobre o qual se fundam os Embargos \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o, ren\u00fancia esta manifestada, nos autos, ap\u00f3s a interposi\u00e7\u00e3o do Agravo em Recurso Especial, por for\u00e7a da ades\u00e3o ao programa de recupera\u00e7\u00e3o fiscal, previsto na Lei Estadual 15.273/2004, regulamentada pelo Decreto Estadual 43.839/2004. De fato, a parte autora alega que aderiu ao programa de anistia fiscal, previsto na Lei Estadual 15.273/2004 e no Decreto Estadual 43.839/2004, e que o referido programa de parcelamento abrange os honor\u00e1rios de advogado referentes \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o Fiscal e aos Embargos \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o, na forma exigida pela legisla\u00e7\u00e3o estadual. Assim, \u00e0 luz de exame da legisla\u00e7\u00e3o estadual e da prova constante dos autos, caber\u00e1 ao Tribunal de origem verificar quanto ao cabimento da verba honor\u00e1ria pela ren\u00fancia, constatando se ocorreu o pagamento administrativo dos honor\u00e1rios de advogado, devidos pela exigida ren\u00fancia ao direito sobre o qual se funda a a\u00e7\u00e3o, a fim de se evitar bis in idem. Precedentes do STJ (EDcl na DESIS no REsp 1.052.422/RS, Rel. Ministro HUMBERTO MARTINS, SEGUNDA TURMA, DJe de 16/05/2011;\nEDcl no AgRg no AgRg no Ag 1.213.243/RS, Rel. Ministra ELIANA CALMON, DJe de 20/08/2013).\nIII. Agravo Regimental improvido.\r\n(AgRg no AREsp 546.389/MG, Rel. Ministra ASSUSETE MAGALH\u00c3ES, SEGUNDA TURMA, julgado em 24/02/2015, DJe 04/03/2015)"}, {"n_processo": "2012/0014750-0", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. REDIRECIONAMENTO. ART. 135 DO CTN. DISSOLU\u00c7\u00c3O IRREGULAR. REEXAME DE PROVA. INCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA 7/STJ. 1. Esta Corte Superior firmou o entendimento, no REsp 1.101.728/SP, julgado pela sistem\u00e1tica do art. 543-C do CPC, no sentido de que o redirecionamento da execu\u00e7\u00e3o fiscal para o s\u00f3cio-gerente da empresa somente \u00e9 cab\u00edvel quando comprovado que ele agiu com excesso de poderes, infra\u00e7\u00e3o \u00e0 lei ou contra o estatuto, ou na hip\u00f3tese de dissolu\u00e7\u00e3o irregular da empresa. 2. No caso concreto, o Tribunal de origem consignou de forma expressa que n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios de dissolu\u00e7\u00e3o irregular, pois a empresa foi localizada e citada. 3. Para rever as raz\u00f5es de decidir do Tribunal a quo \u00e9 necess\u00e1rio o reexame do conjunto f\u00e1tico-probat\u00f3rio, o que \u00e9 vedado pela S\u00famula n. 7 desta Corte. 4. Agravo regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2014/0223478-9", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. EMBARGOS DE DIVERG\u00caNCIA EM RECURSO ESPECIAL. COTEJO REALIZADO. PIS/PASEP E COFINS. APLICA\u00c7\u00c3O DO ART. 17 DA LEI N. 11.033/2004. REPORTO. EXTENS\u00c3O A QUALQUER EMPRESA CONTRIBUINTE. AUS\u00caNCIA DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DE DIVERG\u00caNCIA JURISPRUDENCIAL. AUS\u00caNCIA DE SIMILITUDE F\u00c1TICA ENTRE O AC\u00d3RD\u00c3O EMBARGADO E O ARESTO APONTADO COMO PARADIGMA. EMBARGOS DE DIVERG\u00caNCIA N\u00c3O CONHECIDOS.\n1. Os embargos de diverg\u00eancia t\u00eam por escopo uniformizar a jurisprud\u00eancia do Tribunal ante a ado\u00e7\u00e3o de teses conflitantes pelos seus \u00f3rg\u00e3os fracion\u00e1rios, cabendo ao embargante a comprova\u00e7\u00e3o do diss\u00eddio pretoriano nos moldes estabelecidos no art. 266, \u00a7 4\u00ba, do RISTJ. 2. O cabimento dos embargos de diverg\u00eancia est\u00e1 condicionado \u00e0 demonstra\u00e7\u00e3o pelo recorrente de que os ac\u00f3rd\u00e3os confrontados partiram de similar contexto-f\u00e1tico para atribuir conclus\u00f5es jur\u00eddicas dissonantes.\n3 A embargante sustenta que a diverg\u00eancia tra\u00e7ada nestes autos envolve o alcance da incid\u00eancia do art. 17 da Lei 11.033/2004 a empresas que n\u00e3o se encontrem inseridas no regime conhecido como Reporto. 4. O ac\u00f3rd\u00e3o embargado decidiu que \"o benef\u00edcio institu\u00eddo no art. 17 da Lei 11.033/2004 somente \u00e9 aplic\u00e1vel \u00e0s empresas que se encontram inseridas no regime espec\u00edfico de tributa\u00e7\u00e3o denominado Reporto\". J\u00e1 o ac\u00f3rd\u00e3o indicado como paradigma disp\u00f4s que \"as receitas provenientes das atividades de venda e revenda de ve\u00edculos automotores, m\u00e1quinas, pneus, c\u00e2maras de ar, autope\u00e7as e demais acess\u00f3rios, por estarem sujeitas ao pagamento das contribui\u00e7\u00f5es ao PIS/PASEP e \u00e0 COFINS em Regime Especial de Tributa\u00e7\u00e3o Monof\u00e1sica, com al\u00edquota concentrada na atividade de venda, na forma dos artigos 1\u00ba, caput, 3\u00ba, caput, e 5\u00ba, caput, da Lei n. 10.485/2002, e al\u00edquota zero na atividade de revenda, conforme os arts 2\u00ba, \u00a7 2\u00ba, II, 3\u00ba, \u00a7 2\u00ba, I e II, e 5\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, da mesma lei, n\u00e3o permitem o creditamento pelo revendedor das referidas contribui\u00e7\u00f5es incidentes sobre as receitas do vendedor por estarem fora do Regime de Incid\u00eancia N\u00e3o Cumulativo, a teor dos artigos 2\u00ba, \u00a7 1\u00ba, III, IV e V, e 3\u00ba, I, \"b\" da Lei n. 10.637/2002 e da Lei n. 10.833/2003\", pelo que \"n\u00e3o se lhes aplicam, por incompatibilidade de regimes e por especialidade de suas normas, o disposto nos artigos 17, da Lei n.\n11.033/2004, e 16, da Lei n. 11.116/2005, cujo \u00e2mbito de incid\u00eancia se restringe ao Regime N\u00e3o Cumulativo, salvo determina\u00e7\u00e3o legal expressa que somente passou a existir em 24.6.2008 com a publica\u00e7\u00e3o do art. 24, da Lei n. 11.727/2008, para os casos ali previstos\".\n5. Verifica-se, portanto, que a diverg\u00eancia inexiste na presente hip\u00f3tese, pois, embora conste na ementa do ac\u00f3rd\u00e3o paradigma a informa\u00e7\u00e3o de que \"o art. 17 da Lei 11.033/2004, e o art. 16 da Lei n.11.116/2005, n\u00e3o s\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o exclusiva ao Regime Tribut\u00e1rio para Incentivo \u00e0 Moderniza\u00e7\u00e3o e \u00e0 Amplia\u00e7\u00e3o da Estrutura Portu\u00e1ria - REPORTO\", tem-se que tal quest\u00e3o foi suscitada no inteiro teor do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o apenas a t\u00edtulo sugestivo, sem influ\u00eancia no m\u00e9rito da controv\u00e9rsia, conforme destacado no voto-vista proferido pelo Ministro Herman Benjamin. 6. Embargos de diverg\u00eancia n\u00e3o conhecidos.\r\n(EREsp 1232064/RS, Rel. Ministro OG FERNANDES, PRIMEIRA SE\u00c7\u00c3O, julgado em 23/08/2017, DJe 31/08/2017)"}, {"n_processo": "2019/0313109-7", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. RECURSO ESPECIAL. CONTRIBUI\u00c7\u00c3O PREVIDENCI\u00c1RIA DO EMPREGADOR SOBRE A RECEITA BRUTA (CPRB). AUS\u00caNCIA DE OMISS\u00c3O. INEXIST\u00caNCIA DE DIREITO ADQUIRIDO A BENEF\u00cdCIO TRIBUT\u00c1RIO. REVOGA\u00c7\u00c3O NORMATIVA. DISCRICIONARIEDADE T\u00cdPICA DO LEGISLADOR. FUNDAMENTO CONSTITUCIONAL. 1. Preliminarmente, constata-se que n\u00e3o houve ofensa ao art. 1.022, II, do CPC/2015 pois o Tribunal de origem fundamentadamente rejeitou a tese de ilegalidade e inconstitucionalidade da revoga\u00e7\u00e3o legislativa em apre\u00e7o. 2. O intento da parte, desde a inst\u00e2ncia singular, \u00e9 ser mantida no regime de apura\u00e7\u00e3o da CPRB (contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria do empregador sobre a receita bruta) contido na Lei 12.546/2011, o qual foi revogado pelo art. 12 da Lei 13.670/2018. 3. O Tribunal de origem refutou o pleito considerando que a modifica\u00e7\u00e3o normativa, enquanto discricionariedade t\u00edpica do Legislador, respeitou o princ\u00edpio constitucional da anterioridade nonagesimal, inclusive salientando-se a inexist\u00eancia de direito adquirido a benef\u00edcio fiscal (fls. 339-340, e-STJ, grifou-se): \"A norma que permitia ao contribuinte substituir a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria calculada sobre verbas efetivamente pagas a empregados pela tributa\u00e7\u00e3o com base na receita bruta n\u00e3o constitui direito adquirido, posto n\u00e3o haver direito a regime jur\u00eddico institu\u00eddo por lei, e n\u00e3o se enquadrar como ato jur\u00eddico perfeito qualquer situa\u00e7\u00e3o como a presente, especialmente considerando ser o benef\u00edcio de natureza tempor\u00e1ria decorrente de pol\u00edtica tribut\u00e1ria. \u00c9 razo\u00e1vel admitir que a irretratabilidade da op\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 13 do art. 9\u00ba da L 12.546/2011 \u00e9 restri\u00e7\u00e3o destinada ao contribuinte e ao Fisco em sua face administrativa, mas n\u00e3o \u00e0 face de Poder Legislativo do Estado. Nesse sentido, a modifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o afronta os princ\u00edpios da confian\u00e7a, seguran\u00e7a jur\u00eddica, moralidade, ou boa f\u00e9 objetiva. (...) Ainda que se possa caracterizar a contribui\u00e7\u00e3o substitutiva como isen\u00e7\u00e3o, o art. 178 do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional permite a revoga\u00e7\u00e3o de benef\u00edcio dessa natureza a qualquer tempo\". 4. Observa-se, portanto, que o real cerne argumentativo do apelo nobre volta-se contra revoga\u00e7\u00e3o de ato legislativo claramente amparada, entre outros, pelos princ\u00edpios constitucionais da legalidade tribut\u00e1ria, anterioridade nonagesimal, confian\u00e7a e seguran\u00e7a jur\u00eddica. Ademais, o intento da parte nada mais \u00e9 do que a declara\u00e7\u00e3o de que possui direito adquirido a regime jur\u00eddico legal, o que afronta diretriz constitucional. 5. Tal alega\u00e7\u00e3o, por conseguinte, \u00e9 exclusivamente de compet\u00eancia do Supremo Tribunal Federal, segundo disp\u00f5e o art. 102, III, da Carta Maior, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel julgar a tese recursal. 6. Al\u00e9m disso, deve ser ponderado que a revoga\u00e7\u00e3o de benef\u00edcio legal, fruto da fun\u00e7\u00e3o prec\u00edpua do Legislativo e amparada pela Lei Magna e pelo ordenamento jur\u00eddico, n\u00e3o pode ser tecnicamente considerada, segundo o permissivo constitucional, nega\u00e7\u00e3o de vig\u00eancia de lei federal, inviabilizando-se, portanto, o conhecimento do Recurso Especial. 7. Outrossim, conv\u00e9m reiterar o fundamento do ac\u00f3rd\u00e3o de piso que corretamente asseverou que o pr\u00f3prio art. 178 do CTN afirma que \"a isen\u00e7\u00e3o, salvo se concedida por prazo certo e em fun\u00e7\u00e3o de determinadas condi\u00e7\u00f5es, pode ser revogada ou modificada por lei, a qualquer tempo, observado o disposto no inciso III do art. 104\". 8. Recurso Especial parcialmente conhecido, apenas quanto \u00e0 preliminar de viola\u00e7\u00e3o do art. 1.022 do CPC/2015, e, nessa parte, n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2014/0171967-9", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL EM AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL.\nEXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. VERIFICA\u00c7\u00c3O DOS REQUISITOS DE VALIDADE DA CDA.\nIMPOSSIBILIDADE, EM SEDE DE RECURSO ESPECIAL. PRECEDENTES DO STJ.\nINCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA 7/STJ. VIOLA\u00c7\u00c3O AO ART. 557 DO CPC. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA. ART. 544, \u00a7 4\u00ba, II, A, DO CPC. AGRAVO REGIMENTAL IMPROVIDO.\nI. A jurisprud\u00eancia deste Superior Tribunal de Justi\u00e7a firmou-se no sentido de que a verifica\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia dos requisitos legais necess\u00e1rios \u00e0 validade da certid\u00e3o da d\u00edvida ativa demanda o revolvimento do quadro f\u00e1tico-probat\u00f3rio delineado nos autos, provid\u00eancia vedada, em sede de Recurso Especial, pela S\u00famula 7/STJ.\nPrecedentes do STJ (AgRg no Ag 1.103.085/SP, Rel. Ministro LUIZ FUX, PRIMEIRA TURMA, DJe de 03/09/2009; EDcl no AREsp 513.199/PR, Rel.\nMinistro NAPOLE\u00c3O NUNES MAIA FILHO, PRIMEIRA TURMA, DJe de 26/08/2014; AgRg no AREsp 228.298/RS, Rel. Ministro CASTRO MEIRA, SEGUNDA TURMA, DJe de 26/10/2012; AgRg no AREsp 341.862/SP, Rel.\nMinistro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, DJe de 12/09/2013).\nII. O art. 38 da Lei 8.038/90 c/c o art. 557, caput, do C\u00f3digo de Processo Civil e, ainda, o art. 34, XVIII, do Regimento Interno deste Tribunal autorizam o Relator a negar seguimento a recurso ou a pedido manifestamente inadmiss\u00edvel, improcedente, prejudicado ou em confronto com s\u00famula ou jurisprud\u00eancia dominante, como no caso.\nAdemais, o Recurso Especial foi inadmitido, em ju\u00edzo de admissibilidade, com fundamento na S\u00famula 7/STJ. O Agravo em Recurso Especial foi conhecido e a ele negado provimento, como autoriza o art. 544, \u00a7 4\u00ba, II, a, do CPC, porquanto correta a decis\u00e3o que inadmitira o Especial, por incid\u00eancia da referida S\u00famula 7/STJ.\nIII. Agravo Regimental improvido.\r\n(AgRg no AREsp 547.158/PR, Rel. Ministra ASSUSETE MAGALH\u00c3ES, SEGUNDA TURMA, julgado em 23/09/2014, DJe 02/10/2014)"}, {"n_processo": "2011/0138553-2", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO DE INSTRUMENTO. TRIBUT\u00c1RIO. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. INOCORR\u00caNCIA DE VIOLA\u00c7\u00c3O AO ART. 535, II DO CPC. INDICA\u00c7\u00c3O \u00c0 PENHORA DE PRECAT\u00d3RIO DO IPERGS. RECONHECIMENTO DE IRREGULARIDADE NA CESS\u00c3O DOS DIREITOS CREDIT\u00cdCIOS. S\u00daMULA 7/STJ. AGRAVO REGIMENTAL DESPROVIDO. 1. Cinge-se a controv\u00e9rsia sobre a regularidade ou n\u00e3o da cess\u00e3o de cr\u00e9ditos de precat\u00f3rios do IPERGS para a empresa recorrente, para fins de oferecimento a penhora. 2. Com fulcro nas provas e nas peculiaridades do caso concreto, o Tribunal a quo concluiu pela irregularidade da cess\u00e3o de cr\u00e9dito para a empresa recorrente; nesse contexto, a revis\u00e3o do entendimento perfilhado pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido encontra \u00f3bice na S\u00famula 7/STJ. 3. Agravo Regimental desprovido"}, {"n_processo": "2012/0014750-0", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. REDIRECIONAMENTO. ART. 135 DO CTN. DISSOLU\u00c7\u00c3O IRREGULAR. REEXAME DE PROVA. INCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA 7/STJ. 1. Esta Corte Superior firmou o entendimento, no REsp 1.101.728/SP, julgado pela sistem\u00e1tica do art. 543-C do CPC, no sentido de que o redirecionamento da execu\u00e7\u00e3o fiscal para o s\u00f3cio-gerente da empresa somente \u00e9 cab\u00edvel quando comprovado que ele agiu com excesso de poderes, infra\u00e7\u00e3o \u00e0 lei ou contra o estatuto, ou na hip\u00f3tese de dissolu\u00e7\u00e3o irregular da empresa. 2. No caso concreto, o Tribunal de origem consignou de forma expressa que n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios de dissolu\u00e7\u00e3o irregular, pois a empresa foi localizada e citada. 3. Para rever as raz\u00f5es de decidir do Tribunal a quo \u00e9 necess\u00e1rio o reexame do conjunto f\u00e1tico-probat\u00f3rio, o que \u00e9 vedado pela S\u00famula n. 7 desta Corte. 4. Agravo regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2015/0235681-8", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. IMPOSTO DE RENDA. REGIME DE APURA\u00c7\u00c3O DAS RECEITAS. REGIME DE COMPET\u00caNCIA. ADO\u00c7\u00c3O DO REGIME DE CAIXA. NORMA EXCEPCIONAL. FUNDAMENTO N\u00c3O IMPUGNADO. S\u00daMULA 283/STF. LAN\u00c7AMENTO. POSTERGA\u00c7\u00c3O. INOVA\u00c7\u00c3O DA LIDE. FALTA DE INTERESSE DE AGIR. JUDICIALIZA\u00c7\u00c3O DA OBRIGA\u00c7\u00c3O TRIBUT\u00c1RIA. 1. Na origem, a agravante ajuizou demanda contra a Uni\u00e3o com a finalidade de obter provimento declarat\u00f3rio de ilegalidade de lan\u00e7amento de cr\u00e9dito tribut\u00e1rio de imposto de renda referente aos exerc\u00edcios de 1976 e 1977. 2. O Tribunal a quo reformou senten\u00e7a de parcial proced\u00eancia, ao julgar Apela\u00e7\u00e3o interposta pela Uni\u00e3o. O ac\u00f3rd\u00e3o recorrido consignou que a empresa deveria ter adotado o regime de compet\u00eancia, pois desenvolve atividade de turismo e ag\u00eancia de viagens, n\u00e3o podendo ser qualificada como institui\u00e7\u00e3o financeira, seguradora ou que tenha como objeto atividade financeira, conforme prev\u00ea o art. 40, IV, da Lei 4.506/1964. 3. N\u00e3o se configura a ofensa ao art. 535 do C\u00f3digo de Processo Civil de 1973, uma vez que o Tribunal de origem julgou integralmente a lide e solucionou a controv\u00e9rsia, tal como lhe foi apresentada. N\u00e3o \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o julgador obrigado a rebater, um a um, todos os argumentos trazidos pelas partes, mormente quando, a exemplo do caso concreto, tais alega\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram apresentadas em contrarraz\u00f5es \u00e0 Apela\u00e7\u00e3o (fls. 718-725). 4. A agravante, no Recurso Especial, limitou-se a invocar genericamente o direito ao regime de caixa, na forma do art. 12 do Decreto-lei 94/1966 c/c 40, IV, da Lei 4.506/1964, sem impugnar especificamente o principal fundamento de que tais normas somente alcan\u00e7am aqueles que podem ser qualificados como institui\u00e7\u00e3o financeira, seguradora ou que tenha como objeto atividade financeira (S\u00famula 283/STF). 5. Quanto \u00e0 alegada invalidade integral do lan\u00e7amento, em raz\u00e3o de a autoridade fiscal n\u00e3o ter considerado a posterga\u00e7\u00e3o do pagamento, trata-se de inova\u00e7\u00e3o da lide, vedada pelo art. 264 do CPC/1973. Com efeito, consta, na peti\u00e7\u00e3o inicial, pedido subsidi\u00e1rio pelo aproveitamento do imposto pago espontaneamente mediante receitas diferidas, de modo a subsistir somente a diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao valor devido, sobre a qual deve incidir multa de 50%, conforme expressamente reconhecido pela parte, \"sem preju\u00edzo de responder a Supte. pela corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros morat\u00f3rios, na forma preconizada pelo decreto-lei 1.598/1977 (...)\" (fl. 12). 6. Como o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido acatou o pedido subsidi\u00e1rio, n\u00e3o h\u00e1, a rigor, interesse recursal, considerados os limites objetivos da demanda. 7. Contudo, ainda que fosse poss\u00edvel superar esses \u00f3bices processuais, o STJ j\u00e1 assentou entendimento de que, \"tendo as partes judicializado a controv\u00e9rsia a respeito da obriga\u00e7\u00e3o fiscal, a senten\u00e7a de m\u00e9rito proferida (...)\" traduz \"ju\u00edzo sobre a sua exist\u00eancia e o seu conte\u00fado, constituindo-se, por isso mesmo, em t\u00edtulo executivo suficiente para ensejar a atividade de execu\u00e7\u00e3o for\u00e7ada (CPC, art. 475-N, I) e propiciar tamb\u00e9m, se necess\u00e1rio, o procedimento de liquida\u00e7\u00e3o, mero incidente do processo executivo (CPC, arts. 475-B a 475-H)\" (REsp 837.912/SP, Rel. Ministro Teori Albino Zavascki, Primeira Turma, DJe 24/2/2011). 8. Portanto, descabida a afirma\u00e7\u00e3o de que haveria necessidade de novo lan\u00e7amento para ado\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios jur\u00eddicos definidos pelo Poder Judici\u00e1rio, ao resolver a lide tribut\u00e1ria. 9. Agravo Regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2014/0234777-5", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. LIBERA\u00c7\u00c3O DE MERCADORIAS. PRETENS\u00c3O DE REEXAME F\u00c1TICO-PROBAT\u00d3RIO. INCID\u00caNCIA DO ENUNCIADO N. 7 DA S\u00daMULA DO STJ.\nAUS\u00caNCIA DE PREQUESTIONAMENTO. DIVERG\u00caNCIA N\u00c3O COMPROVADA.\nI - Verifica-se que a alega\u00e7\u00e3o do recorrente de que n\u00e3o teria ocorrida a contin\u00eancia, vai de encontro \u00e0s convic\u00e7\u00f5es do julgador a quo, que com lastro no conjunto probat\u00f3rio constante dos autos decidiu: \"Do cotejo entre a presente a\u00e7\u00e3o, de n\u00ba 5001804-37.2013.404.7008, e o Mandado de Seguran\u00e7a n\u00ba 5001067-34.2013.404.7008, tenho que est\u00e3o presentes os elementos caracterizadores da litispend\u00eancia, uma vez que h\u00e1 identidade de partes e de causa de pedir, embora o objeto da segunda a\u00e7\u00e3o citada seja mais amplo que o da primeira. A segunda pede a continuidade de desembara\u00e7o aduaneiro das mercadorias importadas, ao passo que a primeira requer a suspens\u00e3o de decis\u00e3o administrativa (Parecer SARAC n\u00ba 246/2013) que determinou a devolu\u00e7\u00e3o das mercadorias que tinham sido liberadas mediante presta\u00e7\u00e3o de cau\u00e7\u00e3o. Tanto numa quanto noutra a\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o de fundo \u00e9 a regularidade da opera\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o, a qual, segundo o entendimento da Receita Federal, teria sido alvo de fraude, mediante interposi\u00e7\u00e3o fraudulenta de terceiros - GMAD\" II - Para rever tal posi\u00e7\u00e3o e interpretar os arts. 105 e 253, do CPC/1973, seria necess\u00e1rio o reexame desses mesmos elementos f\u00e1tico-probat\u00f3rios, o que \u00e9 vedado no \u00e2mbito estreito do recurso especial. Incide na hip\u00f3tese o enunciado n. 7 da S\u00famula do STJ.\nIII - Sobre a alegada viola\u00e7\u00e3o do art. 19 da Lei 8.016/2009, verifica-se que no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido n\u00e3o foi analisado o conte\u00fado do dispositivo legal, pelo que carece o recurso, no ponto, do indispens\u00e1vel requisito do prequestionamento. Incid\u00eancia dos enunciados sumulares n. 282 e 356 do STF.\nIV - No tocante \u00e0 parcela recursal referente ao art. 105, III, c, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, verifica-se que o recorrente n\u00e3o efetivou o necess\u00e1rio cotejo anal\u00edtico da diverg\u00eancia entre os ac\u00f3rd\u00e3os em confronto, o que impede o conhecimento do recurso com base nessa al\u00ednea do permissivo constitucional.\nV - Conforme a previs\u00e3o do art. 255 do RI/STJ, \u00e9 de rigor a caracteriza\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias que identifiquem os casos confrontados, cabendo a quem recorre demonstrar tais circunst\u00e2ncias, com indica\u00e7\u00e3o da similitude f\u00e1tica e jur\u00eddica entre os julgados, apontando o dispositivo legal interpretado nos arestos em cotejo, com a transcri\u00e7\u00e3o dos trechos necess\u00e1rios para tal demonstra\u00e7\u00e3o. Em face de tal defici\u00eancia recursal, aplica-se, por analogia, o teor do enunciado n. 284 da S\u00famula do STF.\nVI - Sobre a parcela recursal que enfrenta a pena de perdimento o recorrente deixou de vincular \u00e0 sua argumenta\u00e7\u00e3o dispositivo legal que considerasse ofendido. VII - A compet\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, na via do recurso especial, encontra-se vinculada \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o e \u00e0 uniformiza\u00e7\u00e3o do direito infraconstitucional federal. Nesse contexto, apresenta-se impositiva a indica\u00e7\u00e3o do dispositivo legal que teria sido contrariado pelo Tribunal a quo, sendo necess\u00e1ria a delimita\u00e7\u00e3o da viola\u00e7\u00e3o do tema insculpido no regramento indicado, viabilizando assim o necess\u00e1rio confronto interpretativo e o cumprimento da incumb\u00eancia constitucional revelada com a uniformiza\u00e7\u00e3o do direito infraconstitucional sob exame. Assim, apresenta-se evidente a defici\u00eancia do pleito recursal, atraindo, por analogia, o teor do enunciado n. 284 da S\u00famula do STF.\nVIII - Agravo interno improvido.\r\n(AgInt no REsp 1481482/PR, Rel. Ministro FRANCISCO FALC\u00c3O, SEGUNDA TURMA, julgado em 21/03/2018, DJe 26/03/2018)"}, {"n_processo": "2014/0220725-1", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. IMPUGNA\u00c7\u00c3O DE D\u00c9BITO TRIBUT\u00c1RIO NA VIA ADMINISTRATIVA. SUSPENS\u00c3O DO PRAZO PRESCRICIONAL. INTELIG\u00caNCIA DOS ARTS. 151, III, E 174, DO CTN. AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. REVIS\u00c3O DE ENTENDIMENTO. REEXAME DE FATOS E PROVAS. S\u00daMULA 7/STJ.\n1. H\u00e1 jurisprud\u00eancia remansosa no Superior Tribunal de Justi\u00e7a no sentido de que a impugna\u00e7\u00e3o administrativa realizada pelo contribuinte suspende a exigibilidade do cr\u00e9dito tribut\u00e1rio, nos termos do art. 151, inciso III, do CTN, sendo que somente a partir da notifica\u00e7\u00e3o do resultado do recurso tem in\u00edcio a contagem do prazo prescricional para a propositura da execu\u00e7\u00e3o fiscal.\n2. A intempestividade do recurso administrativo n\u00e3o perfaz contexto f\u00e1tico juridicamente relevante para afastar o entendimento firmado no STJ acerca do tema. Precedentes: EDcl no AgRg no REsp 1401122/PE, Rel. Ministro Humberto Martins, Segunda Turma, DJe 3/2/2014; RCD no AREsp 623.936/RO, Rel. Ministro Humberto Martins, Segunda Turma, DJe 19/2/2015; AgRg no Ag 1094144/SP, Rel. Ministra Eliana Calmon, Segunda Turma, DJe 4/6/2009.\n3. A altera\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es da Corte a quo de que entre a notifica\u00e7\u00e3o do processo administrativo (24/8/2007) e o ajuizamento da execu\u00e7\u00e3o fiscal (14/2/2008) n\u00e3o decorreu prazo superior a cinco anos demandaria, necessariamente, novo exame do acervo f\u00e1tico-probat\u00f3rio constante dos autos, provid\u00eancia vedada em recurso especial, conforme o \u00f3bice previsto na S\u00famula 7/STJ.\n4. Agravo regimental a que se nega provimento.\r\n(AgRg no AgRg no REsp 1478651/SP, Rel. Ministro S\u00c9RGIO KUKINA, PRIMEIRA TURMA, julgado em 10/03/2015, DJe 13/03/2015)"}, {"n_processo": "2015/0250346-5", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. PARCELAMENTO. ART. 5\u00ba, II, DA LEI N. 9.964/00. EXCLUS\u00c3O DO REFIS POR INEFIC\u00c1CIA DOS PAGAMENTOS COMO FORMA DE QUITA\u00c7\u00c3O DO D\u00c9BITO. VALOR IRRIS\u00d3RIO DA PARCELA. POSSIBILIDADE. PRECEDENTES. 1. \u00c9 poss\u00edvel a exclus\u00e3o do Programa de Recupera\u00e7\u00e3o Fiscal - REFIS, com fulcro no art. 5\u00ba, II, da Lei n. 9.964/2000 (inadimpl\u00eancia), se ficar demonstrada a inefic\u00e1cia do parcelamento como forma de quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, considerando-se o valor do d\u00e9bito e o valor das presta\u00e7\u00f5es efetivamente pagas. Situa\u00e7\u00e3o em que a impossibilidade de adimpl\u00eancia h\u00e1 que ser equiparada \u00e0 inadimpl\u00eancia para efeitos de exclus\u00e3o do dito programa de parcelamento. Precedentes. 2. Agravo regimental a que se nega provimento."}, {"n_processo": "2013/0182685-2", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 1, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. HONOR\u00c1RIOS ADVOCAT\u00cdCIOS. VALOR IRRIS\u00d3RIO. OFENSA AOS PRINC\u00cdPIOS DA RAZOABILIDADE E PROPORCIONALIDADE. MAJORA\u00c7\u00c3O. POSSIBILIDADE. 1. A revis\u00e3o dos honor\u00e1rios advocat\u00edcios na via do recurso especial somente \u00e9 cab\u00edvel quando verificado o excesso ou insignific\u00e2ncia do valor arbitrado, ficando evidenciada ofensa aos princ\u00edpios da razoabilidade e da proporcionalidade. Precedente: AgRg nos EDcl no AREsp 99.618/PA, Rel. Ministro Arnaldo Esteves Lima, Primeira Turma, DJe 15/3/13. Caracteriza\u00e7\u00e3o, na esp\u00e9cie, de quantum irris\u00f3rio. 2. Agravo regimental parcialmente provido."}, {"n_processo": " ", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL  CIVIL.  TRIBUT\u00c1RIO. PRESCRI\u00c7\u00c3O. AUTO DE INFRA\u00c7\u00c3O. IN\u00cdCIO\nDA PRESCRI\u00c7\u00c3O DA DEMANDA COM A NOTIFICA\u00c7\u00c3O DO CONTRIBUINTE ACERCA DA\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O  DEFINITIVA  DO  CR\u00c9DITO  TRIBUT\u00c1RIO.  TERMO INICIAL DA\nFLU\u00caNCIA   DA  PRESCRI\u00c7\u00c3O.  NOTIFICA\u00c7\u00c3O  DO  LAN\u00c7AMENTO  TRIBUT\u00c1RIO.\nVIOLA\u00c7\u00c3O  DO ART. 535 DO CPC/73. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA. PRECEDENTES. I - Na\norigem,  trata-se  de a\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o ajuizada pela Fazenda P\u00fablica\ndo  Estado  de  Rond\u00f4nia  objetivando  o  recebimento de valores que\nentende devidos relativos ao ICMS.\nII  -  N\u00e3o  havendo,  no  ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, omiss\u00e3o, obscuridade ou\ncontradi\u00e7\u00e3o,  n\u00e3o fica caracterizada ofensa ao art. 535 do C\u00f3digo de\nProcesso  Civil  de 1973. III - Sobre o tema, esta Corte Superior de\nJusti\u00e7a  firmou  compreens\u00e3o  de  que, uma vez constitu\u00eddo o cr\u00e9dito\ntribut\u00e1rio  pela  notifica\u00e7\u00e3o  do  auto de infra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 falar em\ndecad\u00eancia,  mas  em  prescri\u00e7\u00e3o,  cujo  termo  inicial  \u00e9 a data da\nconstitui\u00e7\u00e3o  definitiva  do  cr\u00e9dito,  que  se  d\u00e1,  nos  casos  de\nlan\u00e7amento  de  of\u00edcio,  quando n\u00e3o couber recurso administrativo ou\nquando   se   houver   esgotado   o  prazo  para  sua  interposi\u00e7\u00e3o.\nPrecedentes:  AgRg  no  AREsp  800.136/RO,  Rel.  Ministro  BENEDITO\nGON\u00c7ALVES,  PRIMEIRA TURMA, julgado em 23/2/2016, DJe 2/3/2016; EDcl\nno AgRg no AREsp 439.781/RO, Rel. Ministro Humberto Martins, Segunda\nTurma,  DJe  31/03/2014;  EDcl  no  AREsp  197.022/RS, Rel. Ministro\nArnaldo  Esteves  Lima,  Primeira  Turma,  DJe 20/03/2014; e AgRg no\nAREsp  424868/RO,  Rel.  Min.  S\u00e9rgio Kukina, Primeira Turma, DJe de\n25/6/2014.\nIV - Agravo interno improvido."}, {"n_processo": "2013/0284589-1", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "AGRAVO REGIMENTAL EM CONFLITO DE COMPET\u00caNCIA. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL E RECUPERA\u00c7\u00c3O JUDICIAL. CONFLITO DE COMPET\u00caNCIA CARACTERIZADO. ATOS DE CONSTRI\u00c7\u00c3O DO PATRIM\u00d4NIO AFETADO AO PLANO DE SOERGUIMENTO. LIMINAR DEFERIDA. VIOLA\u00c7\u00c3O \u00c0 CL\u00c1USULA DE RESERVA DE PLEN\u00c1RIO (CF, ART. 97). INEXIST\u00caNCIA. LIMINAR CONFIRMADA. AGRAVO DESPROVIDO. 1. Na hip\u00f3tese, est\u00e1 caracterizado o conflito de compet\u00eancia, pois dois ju\u00edzos se apresentam como competentes para determinar o destino de um mesmo patrim\u00f4nio: o ju\u00edzo da execu\u00e7\u00e3o fiscal, excutindo bens da suscitante no interesse da Fazenda exequente; e o ju\u00edzo da recupera\u00e7\u00e3o, processando a recupera\u00e7\u00e3o judicial, com a preserva\u00e7\u00e3o dos bens afetados ao plano de recupera\u00e7\u00e3o. 2. At\u00e9 que seja editada a Lei prevista no \u00a7 3\u00ba do art. 155-A do CTN, embora as execu\u00e7\u00f5es fiscais n\u00e3o sejam suspensas com o deferimento da recupera\u00e7\u00e3o judicial, os atos de aliena\u00e7\u00e3o ou de constri\u00e7\u00e3o que comprometam o cumprimento do plano de reorganiza\u00e7\u00e3o da empresa, somente ser\u00e3o efetivados ap\u00f3s a anu\u00eancia do Ju\u00edzo da recupera\u00e7\u00e3o judicial. 3. A interpreta\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de normas infraconstitucionais n\u00e3o importa ofensa \u00e0 cl\u00e1usula de reserva de plen\u00e1rio, prevista no art. 97 da Carta da Rep\u00fablica (RE 704.676, AgR, Relatora Ministra C\u00c1RMEN L\u00daCIA, Segunda Turma, julgado em 16/10/2012). 4. Agravo regimental desprovido."}, {"n_processo": "2013/0329217-0", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O NO AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO REGIMENTAL NO CONFLITO DE COMPET\u00caNCIA. RECUPERA\u00c7\u00c3O JUDICIAL. DEFERIMENTO.\nEXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. COMPET\u00caNCIA DO JU\u00cdZO UNIVERSAL PARA TODOS OS ATOS QUE ACARRETEM CONSTRI\u00c7\u00c3O PATRIMONIAL. PRECEDENTES. AUS\u00caNCIA DE OMISS\u00c3O NO AC\u00d3RD\u00c3O EMBARGADO. N\u00cdTIDO INTUITO DE REDISCUTIR A MAT\u00c9RIA. N\u00c3O CABIMENTO. EMBARGOS REJEITADOS.\n1. Nos termos da pac\u00edfica jurisprud\u00eancia da Segunda Se\u00e7\u00e3o desta Corte Superior, embora a execu\u00e7\u00e3o fiscal n\u00e3o se suspenda em virtude do deferimento da recupera\u00e7\u00e3o judicial, os atos que importem em constri\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio da sociedade empresarial devem ser analisados pelo Ju\u00edzo Universal, a fim de garantir o princ\u00edpio da preserva\u00e7\u00e3o da empresa.\n2. Inexistindo a alegada omiss\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o embargado, mostra-se incab\u00edvel o acolhimento dos aclarat\u00f3rios, ainda que para fins de prequestionamento.\n3. Embargos de declara\u00e7\u00e3o rejeitados.\r\n(EDcl no AgRg no AgRg no CC 130.363/SP, Rel. Ministro MARCO AUR\u00c9LIO BELLIZZE, SEGUNDA SE\u00c7\u00c3O, julgado em 22/10/2014, DJe 29/10/2014)"}, {"n_processo": "2014/0151223-8", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. PIS. COFINS. PEDIDO ADMINISTRATIVO DE RESSARCIMENTO. APROVEITAMENTO OBSTACULIZADO PELO FISCO. RECURSO ESPECIAL REPETITIVO. ATUALIZA\u00c7\u00c3O MONET\u00c1RIA. TERMO INICIAL. 1. Nos termos do art. 24 da Lei n\u00ba 11.457/07, a administra\u00e7\u00e3o deve obedecer ao prazo de 360 dias para decidir sobre os pedidos de ressarcimento, conforme sedimentado no julgamento do REsp 1.138.206/RS, submetido ao rito do art. 543-C do CPC/73. 2. A Primeira Se\u00e7\u00e3o, por ocasi\u00e3o do julgamento dos EREsp n\u00ba 1.461.607/SC (Rel. Ministro Mauro Campbell Marques, Rel. p/ Ac\u00f3rd\u00e3o Ministro S\u00e9rgio Kukina, j. em 22/2/2018, ac\u00f3rd\u00e3o pendente de publica\u00e7\u00e3o), corroborou a orienta\u00e7\u00e3o no sentido de que \"a corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, a exemplo do que ocorre na esp\u00e9cie examinada, ter\u00e1 seu termo inicial somente a partir do escoamento do prazo de 360 dias, nos termos da exegese do multicitado art. 24 da Lei n\u00ba 11.457/07 \". 3. Agravo interno a que se nega provimento."}, {"n_processo": "2019/0142890-7", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. PROPOSTA DE AFETA\u00c7\u00c3O. RECURSO ESPECIAL. RITO DOS RECURSOS ESPECIAIS REPETITIVOS. ART. 256-I C/C ART. 256-E DO RISTJ, NA REDA\u00c7\u00c3O DA EMENDA REGIMENTAL 24, DE 28/09/2016. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL.\nPOSSIBILIDADE DE INSCRI\u00c7\u00c3O DO DEVEDOR EM CADASTROS DE INADIMPLENTES POR DECIS\u00c3O JUDICIAL. MULTIPLICIDADE DE PROCESSOS NA INST\u00c2NCIA DE ORIGEM. PARTICIPA\u00c7\u00c3O DE AMICUS CURIAE. ART. 138 DO CPC. ABRANG\u00caNCIA DA SUSPENS\u00c3O. ART. 1.037, INC. II, DO CPC. PROPOSTA DE AFETA\u00c7\u00c3O ACOLHIDA.\n1. Delimita\u00e7\u00e3o da controv\u00e9rsia: \"Possibilidade ou n\u00e3o de inscri\u00e7\u00e3o em cadastros de inadimplentes, por decis\u00e3o judicial, do devedor que figura no polo passivo de execu\u00e7\u00e3o fiscal\".\n2. Recurso especial afetado ao rito do art. 1.036 e seguintes do CPC/2015 (art. 256-I c/c art. 256-E do RISTJ, na reda\u00e7\u00e3o da Emenda Regimental 24, de 28/09/2016).\n3. Convite \u00e0 Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o - DPU, \u00e0 Uni\u00e3o, ao Instituto Brasileiro de Direito Processual - IBDP, \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Norte e Nordeste de Professores de Processo - ANNEP, e \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito Processual - ABDPRO, para atua\u00e7\u00e3o como amicus curiae.\n4. Determinada a suspens\u00e3o dos agravos de instrumento em tr\u00e2mite nos Tribunais de Justi\u00e7a e Tribunais Regionais Federais, bem como dos recursos especiais e agravos em recurso especial, cujos objetos coincidam com o da mat\u00e9ria afetada. As execu\u00e7\u00f5es fiscais podem continuar a tramitar regularmente, caso o exequente opte pela inscri\u00e7\u00e3o nos cadastros de inadimplentes pelos seus pr\u00f3prios meios.\n5. Acolhida a proposta de afeta\u00e7\u00e3o do recurso especial como representativo da controv\u00e9rsia, para que seja julgado na Primeira Se\u00e7\u00e3o (afeta\u00e7\u00e3o conjunta dos REsps 1.809.010, 1.807.180, 1.807.923, 1.812.449 e 1.814.310).\r\n(ProAfR no REsp 1814310/RS, Rel. Ministro OG FERNANDES, PRIMEIRA SE\u00c7\u00c3O, julgado em 10/09/2019, DJe 09/10/2019)"}, {"n_processo": "2013/0186807-4", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "AGRAVO REGIMENTAL NOS EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. ART. 6o., \u00a7 1o. DA LEI 11.941/09. PARCELAMENTO TRIBUT\u00c1RIO. DESIST\u00caNCIA DOS EMBARGOS DO DEVEDOR. PEDIDO DE DISPENSA DO PAGAMENTO DOS HONOR\u00c1RIOS ADVOCAT\u00cdCIOS. ENTENDIMENTO DO STJ CONTR\u00c1RIO AO PEDIDO RECURSAL.\nPRECEDENTE: AGRG NO RESP. 1.328.174/RS, REL. PARA AC\u00d3RD\u00c3O MIN.\nTEORI ALBINO ZAVASCKI, DJE 29.10.2012. AGRAVO REGIMENTAL DO CONTRIBUINTE A QUE SE NEGA PROVIMENTO.\n1. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dispensa de honor\u00e1rios, caso o contribuinte opte pelo parcelamento, cogita-se de verdadeira transa\u00e7\u00e3o, em que uma parte, o contribuinte, abre m\u00e3o da a\u00e7\u00e3o judicial, e a outra, a Fazenda P\u00fablica, em contrapartida, dos honor\u00e1rios advocat\u00edcios, com o objetivo maior de satisfa\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio cr\u00e9dito, pois \u00e9 sabido que as demandas judiciais consomem demasiado tempo.\n2. No entanto, a Primeira Turma, em data de 07.08.2012, ao julgar o RESP 1.328.174/RS, ratificou o entendimento de que o artigo 6o., \u00a7 1o. da Lei 11.941/09 s\u00f3 dispensou dos honor\u00e1rios advocat\u00edcios o sujeito passivo que desistir de a\u00e7\u00e3o judicial em que requeira o restabelecimento de sua op\u00e7\u00e3o ou a sua reinclus\u00e3o em outros parcelamentos.\n3. De mais a mais, no que se refere \u00e0s alegadas viola\u00e7\u00f5es aos princ\u00edpios constitucionais da moralidade e legalidade, sua aprecia\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser feita nesta via sob pena de usurpa\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia constitucional atribu\u00edda ao Supremo Tribunal Federal (art. 102, III da Constitui\u00e7\u00e3o Federal).\n4. Agravo Regimental do contribuinte a que se nega provimento.\r\n(AgRg nos EDcl no AREsp 357.613/RS, Rel. Ministro NAPOLE\u00c3O NUNES MAIA FILHO, PRIMEIRA TURMA, julgado em 22/10/2013, DJe 11/11/2013)"}, {"n_processo": " ", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": ".AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. PROCESSUAL CIVIL.\nTRIBUT\u00c1RIO. PARCELAMENTO. ART. 535 DO CPC. AUS\u00caNCIA DE OFENSA.\nFUNDAMENTO INATACADO. S\u00daMULA N. 283/STF. MICROEMPRESA E EMPRESA DE\nPEQUENO PORTE. PARCELAMENTO ESPECIAL - PAES. ART. 1\u00ba, \u00a74\u00ba DA LEI N.\n10.684/2003. EMPRESA INATIVA. POSSIBILIDADE DE EXCLUS\u00c3O DO PROGRAMA.\n1. N\u00e3o ocorreu a aventada ofensa ao art. 535 do C\u00f3digo de Processo\nCivil, pois o Poder Judici\u00e1rio n\u00e3o est\u00e1 obrigado a emitir expresso\nju\u00edzo de valor a respeito de todas as teses e artigos de lei\ninvocados pelas partes, bastando fazer uso de argumenta\u00e7\u00e3o adequada\npara fundamentar a decis\u00e3o, ainda que n\u00e3o espelhe qualquer das teses\ninvocadas.\n2. Inatacado o fundamento de que o Programa de Parcelamento Especial\n- PAES constitui uma faculdade institu\u00edda em favor do sujeito\npassivo da obriga\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, podendo a ele aderir ou n\u00e3o,\ndevendo, se aderir, observar os requisitos e condi\u00e7\u00f5es estipuladas\nna legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia. Incid\u00eancia da S\u00famula n. 283/STF.\n3. Segundo a \"tese da parcela \u00ednfima\", \u00e9 poss\u00edvel a exclus\u00e3o do\nprograma de parcelamento PAES (art. 1\u00ba, \u00a74\u00ba, da Lei n. 10.684/2003)\nse restar demonstrada a inefic\u00e1cia do parcelamento como forma de\nquita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, ainda que para al\u00e9m de 180 (cento e oitenta)\npresta\u00e7\u00f5es, considerando-se o valor do d\u00e9bito e o valor das\npresta\u00e7\u00f5es efetivamente pagas. Situa\u00e7\u00e3o em que a impossibilidade de\nadimpl\u00eancia h\u00e1 que ser equiparada \u00e0 inadimpl\u00eancia para efeitos de\nexclus\u00e3o do dito programa de parcelamento. Precedentes: REsp\n1.187.845/ES, Segunda Turma, Rel. Min. Mauro Campbell Marques,\njulgado em 19/10/2010; REsp. n\u00ba 1.117.034 - SC, Segunda Turma, Rel.\nMin. Castro Meira, julgado em 03.05.2011; EDcl no AREsp 277.519/DF,\nPrimeira Turma, Rel. Min. Arnaldo Esteves Lima, julgado em\n21/03/2013, DJe 15/04/2013; REsp 1.237.666/PR, Segunda Turma, Rel.\nMin. Mauro Campbell Marques, julgado em 22/03/2011, DJe 31/03/2011;\nREsp. n\u00ba 1.307.628/GO, Segunda Turma, Rel. Min. Mauro Campbell\nMarques, julgado em 18.09.2012.\n4. Segundo a \"tese da aus\u00eancia de receita bruta\", as empresas\ninativas, por n\u00e3o possu\u00edrem receita bruta, n\u00e3o podem gozar do art.\n1\u00ba, \u00a7 4\u00ba, da Lei n. 10.684/2003 que lhes possibilita o c\u00e1lculo da\nparcela em percentual sobre a receita bruta e sem o limite de 180\nmeses, devendo a parcela m\u00ednima corresponder a um cento e oitenta\navos (1/180) do total do d\u00e9bito consolidado. Precedentes: REsp\n1.321.865/PE, Segunda Turma, Rel. Min. Humberto Martins, julgado em\n26/06/2012; REsp 1.376.744 - PE, Rel. Min. Mauro Campbell Marques,\njulgado em 18/02/2014.\n5. Caso em que o contribuinte n\u00e3o auferiu receita bruta e,\nsimultaneamente, efetuou o pagamento de parcelas \u00ednfimas inferiores\na 1/180 avos do d\u00e9bito que ensejaram o aumento do saldo devedor de\nR$ 3.742.257,36 (tr\u00eas milh\u00f5es, setecentos e quarenta e dois mil,\nduzentos e cinquenta e sete reais e trinta e seis centavos) para R$\n4.872.662,27 (quatro milh\u00f5es, oitocentos e setenta e dois mil,\nseiscentos e sessenta e dois reais e vinte e sete centavos), em\n11.09.2006. Correta a exclus\u00e3o do programa de parcelamento por ambos\nos motivos.\n6. Agravo regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": " ", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL  CIVIL.  TRIBUT\u00c1RIO. PRESCRI\u00c7\u00c3O. AUTO DE INFRA\u00c7\u00c3O. IN\u00cdCIO\nDA PRESCRI\u00c7\u00c3O DA DEMANDA COM A NOTIFICA\u00c7\u00c3O DO CONTRIBUINTE ACERCA DA\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O  DEFINITIVA  DO  CR\u00c9DITO  TRIBUT\u00c1RIO.  TERMO INICIAL DA\nFLU\u00caNCIA   DA  PRESCRI\u00c7\u00c3O.  NOTIFICA\u00c7\u00c3O  DO  LAN\u00c7AMENTO  TRIBUT\u00c1RIO.\nVIOLA\u00c7\u00c3O  DO ART. 535 DO CPC/73. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA. PRECEDENTES. I - Na\norigem,  trata-se  de a\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o ajuizada pela Fazenda P\u00fablica\ndo  Estado  de  Rond\u00f4nia  objetivando  o  recebimento de valores que\nentende devidos relativos ao ICMS.\nII  -  N\u00e3o  havendo,  no  ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, omiss\u00e3o, obscuridade ou\ncontradi\u00e7\u00e3o,  n\u00e3o fica caracterizada ofensa ao art. 535 do C\u00f3digo de\nProcesso  Civil  de 1973. III - Sobre o tema, esta Corte Superior de\nJusti\u00e7a  firmou  compreens\u00e3o  de  que, uma vez constitu\u00eddo o cr\u00e9dito\ntribut\u00e1rio  pela  notifica\u00e7\u00e3o  do  auto de infra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 falar em\ndecad\u00eancia,  mas  em  prescri\u00e7\u00e3o,  cujo  termo  inicial  \u00e9 a data da\nconstitui\u00e7\u00e3o  definitiva  do  cr\u00e9dito,  que  se  d\u00e1,  nos  casos  de\nlan\u00e7amento  de  of\u00edcio,  quando n\u00e3o couber recurso administrativo ou\nquando   se   houver   esgotado   o  prazo  para  sua  interposi\u00e7\u00e3o.\nPrecedentes:  AgRg  no  AREsp  800.136/RO,  Rel.  Ministro  BENEDITO\nGON\u00c7ALVES,  PRIMEIRA TURMA, julgado em 23/2/2016, DJe 2/3/2016; EDcl\nno AgRg no AREsp 439.781/RO, Rel. Ministro Humberto Martins, Segunda\nTurma,  DJe  31/03/2014;  EDcl  no  AREsp  197.022/RS, Rel. Ministro\nArnaldo  Esteves  Lima,  Primeira  Turma,  DJe 20/03/2014; e AgRg no\nAREsp  424868/RO,  Rel.  Min.  S\u00e9rgio Kukina, Primeira Turma, DJe de\n25/6/2014.\nIV - Agravo interno improvido."}, {"n_processo": "2010/0203462-0", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO DE INSTRUMENTO. AUS\u00caNCIA DE PE\u00c7A OBRIGAT\u00d3RIA. INTEIRO TEOR DO AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. POSSIBILIDADE DE SUPERAR O \u00d3BICE QUANDO N\u00c3O COMPROMETER A EXATA COMPREENS\u00c3O DA CONTROV\u00c9RSIA. RECURSO ESPECIAL INTEMPESTIVO. A PRERROGATIVA DA INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL N\u00c3O SE ESTENDE \u00c0 FAZENDA MUNICIPAL. AGRAVO REGIMENTAL DESPROVIDO. 1. \u00c9 assente nesta Corte Superior, em raz\u00e3o do disposto no art. 544, \u00a7 1o. do CPC, que a c\u00f3pia integral do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido \u00e9 pe\u00e7a essencial \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do Agravo de Instrumento, raz\u00e3o pela qual a falta de uma das p\u00e1ginas \u00e9 \u00f3bice ao conhecimento do apelo de instrumento; pode-se superar esse \u00f3bice, como ocorre na hip\u00f3tese, se as pe\u00e7as juntas ao processo, mesmo incompletas, permitirem a compreens\u00e3o da controv\u00e9rsia. 2. A prerrogativa da intima\u00e7\u00e3o pessoal s\u00f3 \u00e9 conferida aos Procuradores Federais, Advogados da Uni\u00e3o, Procuradores da Fazenda Nacional, Defensores P\u00fablicos e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico, n\u00e3o se aplicando aos Procuradores Estaduais, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios. Precedentes desta Corte. 3. Agravo Regimental do MUNIC\u00cdPIO DE RECIFE desprovido."}, {"n_processo": "2017/0255438-0", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSO CIVIL E DIREITO TRIBUT\u00c1RIO. AFASTAMENTO DA INCID\u00caNCIA DAS S\u00daMULAS NS. 282, 356 E 284 DO SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL. VEDA\u00c7\u00c3O DA SUBSTITUI\u00c7\u00c3O DA CERTID\u00c3O DA D\u00cdVIDA ATIVA NA HIP\u00d3TESE DE ERRO NA INDICA\u00c7\u00c3O DO SUJEITO PASSIVO EM VIRTUDE DA SUCESS\u00c3O EMPRESARIAL. APLICA\u00c7\u00c3O DA S\u00daMULA 392 DO SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTI\u00c7A. I - O Tribunal de origem reconheceu a responsabilidade tribut\u00e1ria decorrente do IPVA da empresa incorporadora, que assumiu todas as obriga\u00e7\u00f5es da incorporada, nos termos do art. 1.116 do C\u00f3digo Civil e 132 do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional, inadmitindo a substitui\u00e7\u00e3o da CDA. II - Como o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido debateu expressamente a mat\u00e9ria, o caso n\u00e3o comporta a incid\u00eancia das s\u00famulas ns. 282 e 356 do Supremo Tribunal Federal. III - O agravado logrou \u00eaxito ao explicitar de forma clara e intelig\u00edvel, no recurso especial, as suas raz\u00f5es de insurg\u00eancia recursal, motivo pelo qual deve ser afastada a incid\u00eancia do enunciado da s\u00famula n. 284 do Supremo Tribunal Federal. IV - A jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a est\u00e1 consolidada no sentido de que a Fazenda P\u00fablica, at\u00e9 a prola\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a de embargos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, pode substituir a certid\u00e3o de d\u00edvida ativa para corrigir erro formal ou material, entretanto, quando os v\u00edcios decorrem do pr\u00f3prio lan\u00e7amento da d\u00edvida, como acontece quando existe erro na indica\u00e7\u00e3o do sujeito passivo em virtude de sucess\u00e3o empresarial, est\u00e1 vedada a substitui\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo, em conformidade com a s\u00famula 392 do Superior Tribunal de Justi\u00e7a. Precedentes: AgRg no REsp 1435515/SP, Rel. Ministro OG FERNANDES, SEGUNDA TURMA, julgado em 14/04/2015, DJe 23/04/2015; AgRg no AREsp 131.469/RS, Rel. Ministro HUMBERTO MARTINS, SEGUNDA TURMA, julgado em 24/04/2012, DJe 02/05/2012; AgInt no AREsp 785.026/SP, Rel. Ministra ASSUSETE MAGALH\u00c3ES, SEGUNDA TURMA, julgado em 02/06/2016, DJe de 13/06/2016. V - Agravo interno improvido."}, {"n_processo": "2014/0181724-0", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO. RECURSO ESPECIAL. TRIBUT\u00c1RIO. ICMS.\nDEMANDA DE POT\u00caNCIA. A\u00c7\u00c3O AJUIZADA PELO USU\u00c1RIO DO SERVI\u00c7O.\nLEGITIMIDADE ATIVA AD CAUSAM. ESPECIAL EFIC\u00c1CIA VINCULATIVA DO AC\u00d3RD\u00c3O PROFERIDO NO RESP 1.299.303/SC.\n1. A Primeira Se\u00e7\u00e3o/STJ, ao apreciar o REsp 1.299.303/SC (Rel. Min.\nCesar Asfor Rocha, DJe de 14.8.2012), aplicando a sistem\u00e1tica prevista no art. 543-C do CPC, pacificou entendimento no sentido de que o usu\u00e1rio do servi\u00e7o de energia el\u00e9trica (consumidor em opera\u00e7\u00e3o interna), na condi\u00e7\u00e3o de contribuinte de fato, \u00e9 parte leg\u00edtima para discutir a incid\u00eancia do ICMS sobre a demanda contratada de energia el\u00e9trica ou para pleitear a repeti\u00e7\u00e3o do tributo mencionado, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel \u00e0 hip\u00f3tese a orienta\u00e7\u00e3o firmada no julgamento do REsp 903.394/AL (1\u00aa Se\u00e7\u00e3o, Rel. Min. Luiz Fux, DJe de 26.4.2010 - recurso submetido \u00e0 sistem\u00e1tica prevista no art. 543-C do CPC).\n2. Agravo regimental n\u00e3o provido. Agravante condenado ao pagamento de multa equivalente a 1% (um por cento) sobre o valor corrigido da causa (art. 557, \u00a7 2\u00ba, do CPC), por se tratar de questionamento de mat\u00e9ria submetida ao regime do art. 543-C do CPC.\r\n(AgRg no AREsp 568.760/CE, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, julgado em 20/11/2014, DJe 26/11/2014)"}, {"n_processo": "2015/0306149-1", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO NO RECURSO ESPECIAL. C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL DE 2015. APLICABILIDADE. AUS\u00caNCIA DE COMBATE A FUNDAMENTOS AUT\u00d4NOMOS DO AC\u00d3RD\u00c3O. RAZ\u00d5ES RECURSAIS DISSOCIADAS. DEFICI\u00caNCIA NA FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O. INCID\u00caNCIA, POR ANALOGIA, DAS S\u00daMULAS N. 283 E 284/STF. RECURSO REPETITIVO. ART. 736 DO C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL. INAPLICABILIDADE NOS EMBARGOS DO DEVEDOR OPOSTOS CONTRA EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. INCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA N. 83/STJ. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA DESCONSTITUIR A DECIS\u00c3O ATACADA. I - Consoante o decidido pelo Plen\u00e1rio desta Corte na sess\u00e3o realizada em 09.03.2016, o regime recursal ser\u00e1 determinado pela data da publica\u00e7\u00e3o do provimento jurisdicional impugnado. In casu, aplica-se o C\u00f3digo de Processo Civil de 2015. II - A jurisprud\u00eancia desta Corte considera deficiente a fundamenta\u00e7\u00e3o quando a parte deixa de impugnar fundamento suficiente para manter o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, apresentando raz\u00f5es recursais dissociadas dos fundamentos utilizados pela Corte de origem. Incid\u00eancia, por analogia, das S\u00famulas n. 283 e 284/STF. III - O ac\u00f3rd\u00e3o recorrido adotou entendimento consolidado nesta Corte, em recurso repetitivo, segundo o qual a reda\u00e7\u00e3o do art. 736, do C\u00f3digo de Processo Civil, dada pela Lei n. 11.382/2006, dispensando a garantia como condicionante dos embargos, n\u00e3o se aplica \u00e0s execu\u00e7\u00f5es fiscais, em raz\u00e3o de dispositivo espec\u00edfico, exigindo expressamente a garantia para a apresenta\u00e7\u00e3o dos embargos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o fiscal (art. 16, \u00a7 1\u00ba, da Lei n. 6.830/80). IV - A Agravante n\u00e3o apresenta, no agravo, argumentos suficientes para desconstituir a decis\u00e3o recorrida. V - Agravo Interno improvido."}, {"n_processo": "2017/0322734-1", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. PIS E COFINS. ART. 17 DA LEI 11.033/2004. TRIBUTA\u00c7\u00c3O MONOF\u00c1SICA.\nCREDITAMENTO. IMPOSSIBILIDADE. PRECEDENTES DO STJ. AGRAVO INTERNO IMPROVIDO.\nI. Agravo interno aviado contra decis\u00e3o monocr\u00e1tica publicada em 15/02/2018, que julgara recurso interposto contra decisum publicado na vig\u00eancia do CPC/2015.\nII. Trata-se, na origem, de Mandado de Seguran\u00e7a, objetivando o reconhecimento do direito l\u00edquido e certo de efetuar o cr\u00e9dito de PIS e COFINS sobre as aquisi\u00e7\u00f5es realizadas, relativamente \u00e0s mercadorias sujeitas ao regime monof\u00e1sico de tributa\u00e7\u00e3o, e comercializadas, inclusive com possibilidade de compensa\u00e7\u00e3o com os demais tributos administrados pela Receita Federal do Brasil.\nIII. Consoante jurisprud\u00eancia do STJ, \"'as receitas provenientes das atividades de venda e revenda sujeitas ao pagamento das contribui\u00e7\u00f5es ao PIS/PASEP e \u00e0 COFINS em Regime Especial de Tributa\u00e7\u00e3o Monof\u00e1sica n\u00e3o permitem o creditamento pelo revendedor das referidas contribui\u00e7\u00f5es incidentes sobre as receitas do vendedor por estarem fora do Regime de Incid\u00eancia N\u00e3o Cumulativo, a teor dos artigos 2\u00ba, \u00a7 1\u00ba e incisos; e 3\u00ba, I, 'b', da Lei n. 10.637/2002 e da Lei n. 10.833/2003' e que, portanto, 'n\u00e3o se lhes aplicam, por incompatibilidade de regimes e por especialidade de suas normas, o disposto nos artigos 17, da Lei n. 11.033/2004, e 16, da Lei n.\n11.116/2005, cujo \u00e2mbito de incid\u00eancia se restringe ao Regime N\u00e3o Cumulativo, salvo determina\u00e7\u00e3o legal expressa' (STJ, AgRg no REsp 1.433.246/RS, Rel. Ministro Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, DJe 2/4/2014)\" (STJ, AgRg no REsp 1.218.198/RS, Rel. Ministra DIVA MALERBI (Desembargadora Federal convocada do TRF/3\u00aa Regi\u00e3o, SEGUNDA TURMA, DJe de 17/05/2016). No mesmo sentido: \"Nos termos da jurisprud\u00eancia esta Corte, o disposto no art. 17 da Lei 11.033/2004 n\u00e3o possui aplica\u00e7\u00e3o restrita ao Regime Tribut\u00e1rio para Incentivo \u00e0 Moderniza\u00e7\u00e3o e \u00e0 Amplia\u00e7\u00e3o da Estrutura Portu\u00e1ria - REPORTO (STJ, AgRg no REsp 1.433.246/RS, Rel. Ministro Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, DJe de 02/04/2014; Resp 1.267.003/RS, Rel. Ministro Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, DJe de 04/10/2013). Contudo, a incompatibilidade entre a apura\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e a tributa\u00e7\u00e3o monof\u00e1sica j\u00e1 constitui fundamento suficiente para o indeferimento da pretens\u00e3o do recorrente. Nesse sentido: STJ, AgRg no REsp 1.239.794/SC, Rel. Ministro Herman Benjamin, Segunda Turma, DJe de 23/10/2013. \u00c9 que a incid\u00eancia monof\u00e1sica do PIS e da COFINS n\u00e3o se compatibiliza com a t\u00e9cnica do creditamento. Precedentes: AgRg no REsp 1.221.142/PR, Rel. Ministro Ari Pargendler. Primeira Turma, julgado em 18/12/2012, DJe 04/02/2013; AgRg no REsp 1.227.544/PR.\nRel. Ministro Napole\u00e3o Nunes Maia Filho, Primeira Turma, Dje 17/12/2012: AgRg no REsp 1.256.107/PR, Rel. Ministro Arnaldo Esteves Lima, Primeira Turma, DJe 10/05/2012; AgRg no REsp 1.241.354/RS, Rel. Ministro Castro Meira, Segunda Turma, DJe 10/05/2012\" (STJ, AgInt no AREsp 1.109.354/SP, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, DJe de 15/09/2017). Na mesma orienta\u00e7\u00e3o: STJ, AgRg no AREsp 631.818/CE, Rel. Ministro HUMBERTO MARTINS, SEGUNDA TURMA, DJe de 13/03/2015; REsp 1.140.723/RS, Rel. Ministra ELIANA CALMON, SEGUNDA TURMA, DJe de 22/09/2010.\nIV. Agravo interno improvido.\r\n(AgInt no AREsp 1221673/BA, Rel. Ministra ASSUSETE MAGALH\u00c3ES, SEGUNDA TURMA, julgado em 17/04/2018, DJe 23/04/2018)"}, {"n_processo": "2015/0001383-8", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL. AUS\u00caNCIA DE ALTERA\u00c7\u00c3O DA CONCLUS\u00c3O DO JULGADO NOS EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. AFASTAMENTO DA S\u00daMULA N\u00ba 418 DO STJ. APLICA\u00c7\u00c3O DO ENTENDIMENTO ADOTADO NA SISTEM\u00c1TICA DO ART. 543-C, DO CPC. ERESP 1.403.532/SC. IMPOSTO SOBRE PRODUTOS INDUSTRIALIZADOS - IPI. FATO GERADOR. INCID\u00caNCIA SOBRE OS IMPORTADORES NA REVENDA DE PRODUTOS DE PROCED\u00caNCIA ESTRANGEIRA. 1. A Corte Especial, por maioria, quando do julgamento do AgRg nos EAREsp 300.967/SP, confirmou o entendimento j\u00e1 adotado na Quest\u00e3o de Ordem no REsp n. 1.129.215/DF, no sentido de que \"a \u00fanica interpreta\u00e7\u00e3o cab\u00edvel para o enunciado da S\u00famula 418 do STJ \u00e9 aquela que prev\u00ea o \u00f4nus da ratifica\u00e7\u00e3o do recurso interposto na pend\u00eancia de embargos declarat\u00f3rios apenas quando houver altera\u00e7\u00e3o na conclus\u00e3o do julgamento anterior\". 2. N\u00e3o havendo altera\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o do julgado ap\u00f3s o acolhimento dos aclarat\u00f3rios para determinar o retorno dos autos \u00e0 origem a fim de prosseguir no julgamento, n\u00e3o h\u00e1 falar em necessidade de ratifica\u00e7\u00e3o do agravo regimental pela Fazenda Nacional. Por outro lado, sequer havia interesse fazend\u00e1rio em recorrer sobre as quest\u00f5es decididas nos aclarat\u00f3rios que, em s\u00edntese, determinaram o retorno dos autos para prosseguimento do julgamento das quest\u00f5es tidas por prejudicadas na origem. 3. A Primeira Se\u00e7\u00e3o desta Corte, por maioria, adotou entendimento no sentido de que, seja pela combina\u00e7\u00e3o dos artigos 46, II e 51, par\u00e1grafo \u00fanico do CTN - que comp\u00f5em o fato gerador, seja pela combina\u00e7\u00e3o do art. 51, II, do CTN, art. 4\u00ba, I, da Lei n. 4.502/64, art. 79, da Medida Provis\u00f3ria n. 2.158-35/2001 e art. 13, da Lei n. 11.281/2006 - que definem a sujei\u00e7\u00e3o passiva, nenhum deles at\u00e9 ent\u00e3o afastados por inconstitucionalidade, os produtos importados est\u00e3o sujeitos a uma nova incid\u00eancia do IPI quando de sua sa\u00edda do estabelecimento importador na opera\u00e7\u00e3o de revenda, mesmo que n\u00e3o tenham sofrido industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil. 4. Agravo regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2015/0166249-7", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O RECEBIDOS COMO AGRAVO REGIMENTAL. PRINC\u00cdPIO DA FUNGIBILIDADE. V\u00cdCIOS DO ART. 535 DO CPC.\nINEXIST\u00caNCIA. APLICA\u00c7\u00c3O DO PRINC\u00cdPIO DA CAUSALIDADE. PRETENS\u00c3O DE REEXAME DE PROVAS. S\u00daMULA 7/STJ. PRETENS\u00c3O RESISTIDA. CONDENA\u00c7\u00c3O EM CUSTAS E DESPESAS PROCESSUAIS. CABIMENTO. PRECEDENTES. EXIST\u00caNCIA DE COISA JULGADA. VERIFICA\u00c7\u00c3O. MAT\u00c9RIA F\u00c1TICO-PROBAT\u00d3RIA. S\u00daMULA 7 DO STJ.\n1. Embargos de declara\u00e7\u00e3o recebidos como agravo regimental, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios da economia processual e da fungibilidade.\nEDcl no AgRg no REsp 1.208.878/SP, Rel. Min. Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, DJe 30.5.2011.\n2. Segundo o princ\u00edpio da causalidade, aquele que der causa \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da demanda ou do incidente processual deve arcar com as despesas deles decorrentes. O Tribunal a quo, com base no contexto f\u00e1tico dos autos, assentou que, observando melhor \"o princ\u00edpio da causalidade, quando distribu\u00edda a execu\u00e7\u00e3o fiscal, os cr\u00e9ditos existiam tanto assim, insiste-se, que foram objeto de compensa\u00e7\u00e3o. A apelante deu causa \u00e0 execu\u00e7\u00e3o. Assim, \u00e9 da apelante a obriga\u00e7\u00e3o de pagar as custas processuais e a taxa judici\u00e1ria, nos termos do art.\n20 caput CPC. Grife-se que, a bem da verdade, n\u00e3o desistiu o apelado da execu\u00e7\u00e3o fiscal. Ao contr\u00e1rio, teve seu cr\u00e9dito satisfeito por meio da compensa\u00e7\u00e3o com outros cr\u00e9ditos dos quais era devedor\".\n3. Modificar o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, como pretende a recorrente, quanto ao princ\u00edpio da causalidade, demandaria o reexame de todo o contexto f\u00e1tico-probat\u00f3rio dos autos, o que \u00e9 defeso a esta Corte, em vista do \u00f3bice da S\u00famula 7/STJ.\n4. \u00c9 assente neste Superior Tribunal que o reexame de ofensa \u00e0 coisa julgada importa em reexame do conjunto f\u00e1tico-probat\u00f3rio, o que encontra \u00f3bice na S\u00famula 7 deste Tribunal. Precedentes.\nEmbargos de declara\u00e7\u00e3o recebidos como agravo regimental, mas improvido.\r\n(EDcl no AgRg no AREsp 742.245/RJ, Rel. Ministro HUMBERTO MARTINS, SEGUNDA TURMA, julgado em 24/11/2015, DJe 01/12/2015)"}, {"n_processo": "2013/0225048-4", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. REQUISITOS DA CDA. INCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA 7/STJ. LAN\u00c7AMENTO DE OF\u00cdCIO. DESNECESSIDADE DE PROCESSO ADMINISTRATIVO ESPEC\u00cdFICO E NOTIFICA\u00c7\u00c3O.\n1. Cuida-se originalmente de embargos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o manejados pelo ora recorrente que contesta a validade da CDA que instrui o pleito executivo ante a aus\u00eancia de pr\u00e9vio processo administrativo.\n2. \u00c9 pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia deste tribunal no sentido de que a aferi\u00e7\u00e3o da certeza e liquidez da Certid\u00e3o da D\u00edvida Ativa - CDA, bem como da presen\u00e7a dos requisitos essenciais \u00e0 sua validade, conduz necessariamente ao reexame do conjunto f\u00e1tico-probat\u00f3rio do autos, medida inexequ\u00edvel na via da inst\u00e2ncia especial. Incid\u00eancia da S\u00famula 7/STJ.\n3. Ademais h\u00e1 nesta Corte jurisprud\u00eancia consolidada no sentido de que a notifica\u00e7\u00e3o do lan\u00e7amento do IPTU e das taxas municipais ocorre com o envio da correspondente guia de recolhimento do tributo para o endere\u00e7o do im\u00f3vel ou do contribuinte, com as informa\u00e7\u00f5es que lhe permitam, caso n\u00e3o concorde com a cobran\u00e7a, impugn\u00e1-la administrativa ou judicialmente.\n4. Nesse contexto, firmou-se tamb\u00e9m o entendimento de que milita em favor do fisco municipal a presun\u00e7\u00e3o de que a notifica\u00e7\u00e3o foi entregue ao contribuinte, o que implica atribuir a este o \u00f4nus de provar que n\u00e3o recebeu o documento de cobran\u00e7a.\n5. Correto, portanto o entendimento fixado na origem, no sentido de que, nos tributos com lan\u00e7amento de of\u00edcio, a aus\u00eancia de pr\u00e9vio processo administrativo n\u00e3o enseja a nulidade das CDAs, porquanto cabe ao contribuinte o manejo de competente processo administrativo caso entenda incorreta a cobran\u00e7a tribut\u00e1ria e n\u00e3o ao fisco que, com observ\u00e2ncia da lei aplic\u00e1vel ao caso, lan\u00e7ou o tributo.\nAgravo regimental improvido.\r\n(AgRg no AREsp 370.295/SC, Rel. Ministro HUMBERTO MARTINS, SEGUNDA TURMA, julgado em 01/10/2013, DJe 09/10/2013)"}, {"n_processo": "2017/0028027-6", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 1, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. OFENSA AO ART. 1.022 DO CPC/2015 N\u00c3O CONFIGURADA. FRAUDE \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O. ALIENA\u00c7\u00c3O DE BENS POSTERIOR \u00c0 ENTRADA EM VIGOR DA LC 118/2005. PR\u00c9-EXIST\u00caNCIA DE INSCRI\u00c7\u00c3O EM D\u00cdVIDA ATIVA. PRESUN\u00c7\u00c3O ABSOLUTA. MAT\u00c9RIA JULGADA EM RECURSO REPETITIVO.\n1. Trata-se de Recurso Especial interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o que rejeitou a configura\u00e7\u00e3o da Fraude \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o Fiscal. 2. A solu\u00e7\u00e3o integral da controv\u00e9rsia, com fundamento suficiente, n\u00e3o caracteriza ofensa ao art. 1.022 do CPC/2015. 3. S\u00e3o estas as premissas fixadas no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido: a) a Execu\u00e7\u00e3o Fiscal versa sobre tributos inscritos na d\u00edvida ativa da Uni\u00e3o em 2002, com despacho de redirecionamento em 25.6.2003 e cita\u00e7\u00e3o efetivada em 8.6.2006; b) o ve\u00edculo foi transferido de Elenir Schneider para Neri Rodrigues Dutra em 17.10.2006; c) o devedor alienou o bem ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o, sem reservar bens suficientes para a satisfa\u00e7\u00e3o do direito da parte exequente, conforme declara\u00e7\u00e3o dele ao oficial de justi\u00e7a cumpridor do mandado de cita\u00e7\u00e3o; d) a aplica\u00e7\u00e3o do art. 185 do CTN n\u00e3o \u00e9 autom\u00e1tica, \"podendo a presun\u00e7\u00e3o de fraude ser afastada quando o terceiro comprovar de forma inequ\u00edvoca a sua boa-f\u00e9\" (fl. 249, e-STJ); e e) a boa-f\u00e9 do terceiro adquirente est\u00e1 caracterizada porque a tradi\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo (13.6.2006) e o registro no Detran (17.10.2006) se deram antes da determina\u00e7\u00e3o da penhora (24.11.2006).\n4. Considerando que a aliena\u00e7\u00e3o do bem se deu em 13.6.2006, tem-se que a an\u00e1lise da Fraude \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o Fiscal deve ser feita \u00e0 luz do art. 185 do CTN, com a reda\u00e7\u00e3o da Lei Complementar 118/2005.\n5. J\u00e1 neste momento \u00e9 poss\u00edvel verificar que, nos termos acima, a viola\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o federal est\u00e1 caracterizada, porque o STJ consignou, no julgamento do REsp 1.141.990/PR, no rito dos recursos repetitivos, que \"a simples aliena\u00e7\u00e3o ou onera\u00e7\u00e3o de bens ou rendas, ou seu come\u00e7o, pelo sujeito passivo por quantia inscrita em d\u00edvida ativa, sem a reserva de meios para quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, gera presun\u00e7\u00e3o absoluta (jure et de jure) de fraude \u00e0 execu\u00e7\u00e3o (lei especial que se sobrep\u00f5e ao regime do direito processual civil)\" e que, \"se o ato translativo foi praticado a partir de 9.6.2005, data de in\u00edcio da vig\u00eancia da Lei Complementar 118/2005, basta a efetiva\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o em d\u00edvida ativa para a configura\u00e7\u00e3o da figura da fraude\".\n6. Na verdade, mesmo na reda\u00e7\u00e3o original a Fraude \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o estaria configurada, pois, conforme citado acima, a devedora, citada em 8.6.2006, alienou o bem ao terceiro (ora recorrido) em 13.6.2006, e ainda declarou ao oficial de Justi\u00e7a n\u00e3o ter reservado outros bens para pagamento do d\u00e9bito.\n7. A circunst\u00e2ncia de inexistir penhora, ao tempo da aliena\u00e7\u00e3o, \u00e9 irrelevante, pois no julgamento do recurso repetitivo expressamente ficou consignado que o enunciado da S\u00famula 375/STJ \u00e9 inaplic\u00e1vel no \u00e2mbito das Execu\u00e7\u00f5es Fiscais.\n8. Por \u00faltimo, relembra-se que no recurso repetitivo se consagrou o entendimento de que a presun\u00e7\u00e3o de fraude \u00e9 absoluta, isto \u00e9, n\u00e3o comporta prova em contr\u00e1rio, o que torna irrelevante o entendimento do Tribunal local a respeito da suposta boa-f\u00e9 do adquirente. 9. Em obiter dictum, acrescenta-se que, ao contr\u00e1rio do que entendeu a Corte local, o simples fato de o terceiro haver adquirido o ve\u00edculo antes da determina\u00e7\u00e3o da respectiva penhora n\u00e3o enseja a conclus\u00e3o de que a sua boa-f\u00e9 est\u00e1 caracterizada, pois para tal finalidade seria indispens\u00e1vel que este comprovasse que, na data da aquisi\u00e7\u00e3o (13.6.2006), atuou com a prud\u00eancia esperada do homem m\u00e9dio, no sentido de exigir da alienante certid\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es c\u00edveis e criminais contra a alienante (circunst\u00e2ncia essa que, se providenciada, conduziria \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de que a alienante possu\u00eda d\u00e9bito inscrito em d\u00edvida ativa, com demanda ajuizada e cita\u00e7\u00e3o realizada).\n10. Recurso Especial parcialmente provido.\r\n(REsp 1655055/RS, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, julgado em 06/04/2017, DJe 27/04/2017)"}, {"n_processo": "2006/0231115-0", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "AGRAVOS REGIMENTAIS NO RECURSO ESPECIAL. PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. CONTRIBUI\u00c7\u00c3O PREVIDENCI\u00c1RIA. ADMINISTRADORES, AUT\u00d4NOMOS E AVULSOS. LEIS 7.787/89 E 8.212/91. TRIBUTO SUJEITO A LAN\u00c7AMENTO POR HOMOLOGA\u00c7\u00c3O. PRESCRI\u00c7\u00c3O. A\u00c7\u00c3O PROPOSTA ANTERIORMENTE \u00c0 VIG\u00caNCIA DA LC 118/05. SISTEM\u00c1TICA ANTERIOR. RE 566.621/RS, REL. MIN. ELLEN GRACIE, DJE 11.10.2011, JULGADO SOB O REGIME DE REPERCUSS\u00c3O GERAL.\nCOMPENSA\u00c7\u00c3O. OBRIGATORIEDADE DA OBSERV\u00c2NCIA DAS LIMITA\u00c7\u00d5ES INSTITU\u00cdDAS PELAS LEIS 9.032/95 E 9.129/95. PRECEDENTES DA 1A.\nSE\u00c7\u00c3O DO STJ. AGRAVOS REGIMENTAIS DA FAZENDA NACIONAL E DO CONTRIBUINTE DESPROVIDOS.\n1. A\u00e7\u00e3o proposta contra o INSS objetivando o reconhecimento do direito \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos advindos do recolhimento indevido de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a folha de sal\u00e1rios e a remunera\u00e7\u00e3o de administradores, aut\u00f4nomos e avulsos, no per\u00edodo compreendido entre 02/1992 at\u00e9 08/1994, em raz\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade desta contribui\u00e7\u00e3o (arts. 3o., I da Lei 7.787/89 e 22, I da Lei 8.212/91).\n2. No tocante \u00e0 forma de contagem do lapso prescricional para a a\u00e7\u00e3o de repeti\u00e7\u00e3o/compensa\u00e7\u00e3o de ind\u00e9bito de tributo sujeito a lan\u00e7amento por homologa\u00e7\u00e3o,recentemente, o Pret\u00f3rio Excelso, no julgamento do RE 566.621/RS, de relatoria da eminente Ministra ELLEN GRACIE, ocorrido em 04.08.2011, DJe 11.10.2011, sob o regime do art.\n543-B do CPC, confirmou a inconstitucionalidade do art. 4o., segunda parte da LC 118/2005, reafirmando o entendimento desta Corte de que, nos tributos sujeitos a lan\u00e7amento por homologa\u00e7\u00e3o, quando n\u00e3o houver homologa\u00e7\u00e3o expressa, o prazo para a repeti\u00e7\u00e3o de ind\u00e9bito \u00e9 de dez anos a contar do fato gerador; dissentiu, no entanto, em um ponto: ao contr\u00e1rio do que havia entendido a 1a. Se\u00e7\u00e3o desse Tribunal, de que o novo regime, previsto no art. 3o. da LC 118/2005, alcan\u00e7aria apenas os pagamentos efetuados ap\u00f3s a sua vig\u00eancia, o STF concluiu que o novo prazo de 5 anos atinge as demandas ajuizadas depois de sua entrada em vigor, ou seja, 09.06.2005.\n3. No caso, proposta a a\u00e7\u00e3o antes da entrada em vigor da altera\u00e7\u00e3o legislativa, sem raz\u00e3o a Fazenda P\u00fablica quando argumenta que a prescri\u00e7\u00e3o atinge parcelas anteriores aos 5 anos do ajuizamento da a\u00e7\u00e3o.\n4. A Primeira Se\u00e7\u00e3o, no julgamento do REsp. 796.064/RJ, Rel. Min.\nLuiz Fux, consolidou o entendimento segundo o qual os limites \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, introduzidos pelas Leis 9.032/95 e 9.129/95, que, sucessivamente, alteraram o disposto no art. 89, \u00a7 3o., da Lei n. 8.212/91, s\u00e3o de observ\u00e2ncia obrigat\u00f3ria pelo Poder Judici\u00e1rio, enquanto n\u00e3o declarados inconstitucionais os aludidos diplomas normativos (em sede de controle difuso ou concentrado), uma vez que a norma jur\u00eddica, enquanto n\u00e3o regularmente expurgada do ordenamento, nele permanece v\u00e1lida, raz\u00e3o pela qual a compensa\u00e7\u00e3o do ind\u00e9bito tribut\u00e1rio, ainda que decorrente da declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade da exa\u00e7\u00e3o, submete-se \u00e0s limita\u00e7\u00f5es erigidas pelos diplomas legais que regem a referida modalidade extintiva do cr\u00e9dito tribut\u00e1rio.\n5. Agravos Regimentais desprovidos.\r\n(AgRg no REsp 896.050/SP, Rel. Ministro NAPOLE\u00c3O NUNES MAIA FILHO, PRIMEIRA TURMA, julgado em 07/11/2013, DJe 02/12/2013)"}, {"n_processo": "2011/0305795-6", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. PROCESSO CIVIL. AGRAVO INTERNO NO RECURSO ESPECIAL.\nINEXIST\u00caNCIA DE OFENSA AO ART. 535 DO CPC/73. AUS\u00caNCIA DE PREQUESTIONAMENTO. S\u00daMULA 356/STF. PROCESSO ADMINISTRATIVO. PENA DE PERDIMENTO. OBSERV\u00c2NCIA DO DEVIDO PROCESSO LEGAL. REGULARIDADE DA IMPORTA\u00c7\u00c3O. NECESSIDADE DE DILA\u00c7\u00c3O PROBAT\u00d3RIA. APLICA\u00c7\u00c3O DA S\u00daMULA 7/STJ.\n1. Verifica-se, inicialmente, n\u00e3o ter ocorrido ofensa ao art. 535 do CPC/73, na medida em que o Tribunal de origem dirimiu, fundamentadamente, as quest\u00f5es que lhe foram submetidas, apreciando integralmente a controv\u00e9rsia posta nos autos.\n2. A mat\u00e9ria pertinente aos arts. 112 do CTN e 23, \u00a7 1\u00ba, do Decreto-Lei 1.455/76, n\u00e3o foi apreciada pela inst\u00e2ncia judicante de origem, tampouco foi suscitada nos embargos declarat\u00f3rios opostos para suprir eventual omiss\u00e3o. Portanto, ante a falta do necess\u00e1rio prequestionamento, incide o \u00f3bice da S\u00famula 356/STF.\n3. N\u00e3o h\u00e1 como afastar a incid\u00eancia do \u00f3bice da S\u00famula 7/STJ, tendo em vista que a Corte de origem decidiu a mat\u00e9ria com base nas provas constantes nos autos acerca da regularidade do procedimento de aplica\u00e7\u00e3o da pena de perdimento, com observ\u00e2ncia do devido processo legal, bem como asseverando a necessidade de dila\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria para verificar a licitude da importa\u00e7\u00e3o.\n4. Agravo interno a que se nega provimento.\r\n(AgInt no REsp 1298429/AM, Rel. Ministro S\u00c9RGIO KUKINA, PRIMEIRA TURMA, julgado em 26/09/2017, DJe 11/10/2017)"}, {"n_processo": "2014/0173333-4", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. EMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. LAN\u00c7AMENTO QUE PARTIU DE CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DE DETERMINADO VE\u00cdCULO (MODELO BUGGY) DE MODO DIVERSO DO QUE FIZERA O CONTRIBUINTE DE IPI. AUTOM\u00d3VEL N\u00c3O ENQUADRADO NA CATEGORIA DE \"VE\u00cdCULO ESPECIAL\". OMISS\u00c3O. INEXIST\u00caNCIA. REQUISITOS DA CDA. REEXAME DO CONTEXTO F\u00c1TICO-PROBAT\u00d3RIO. S\u00daMULA 7/STJ. EXAME DE INSTRUMENTO NORMATIVO (TIPI). IMPOSSIBILIDADE POR N\u00c3O SE TRATAR DE LEI FEDERAL. AGRAVO QUE N\u00c3O ATACA ESPECIFICAMENTE OS FUNDAMENTOS DA DECIS\u00c3O AGRAVADA. S\u00daMULA 182/STJ. 1. Na hip\u00f3tese dos autos, n\u00e3o se configura a ofensa ao art. 535 do C\u00f3digo de Processo Civil, uma vez que o Tribunal de origem julgou integralmente a lide e solucionou a controv\u00e9rsia, tal como lhe foi apresentada, manifestando-se inclusive quanto \u00e0s compara\u00e7\u00f5es entre o buggy e outros ve\u00edculos. Todavia, o Sodal\u00edcio a quo n\u00e3o enquadrou o buggy na categoria de ve\u00edculo especial, raz\u00e3o pela qual se denota o mero inconformismo da recorrente com o decisum objurgado. 2. Quanto \u00e0 aus\u00eancia dos requisitos da CDA, o acolhimento da pretens\u00e3o recursal demanda reexame do contexto f\u00e1tico-probat\u00f3rio. Igualmente, nova an\u00e1lise deste contexto seria imprescind\u00edvel para avaliar a necessidade e a sufici\u00eancia ou n\u00e3o das provas para autorizar o julgamento antecipado da lide e averiguar eventual cerceamento de defesa. Incide, in casu, o \u00f3bice da S\u00famula 7/STJ. 3. O acolhimento da pretens\u00e3o recursal, outrossim, demanda a an\u00e1lise de instrumento normativo (TIPI) que n\u00e3o se classifica como lei federal, sendo descabida tal aprecia\u00e7\u00e3o pela via do Recurso Especial. 4. Conquanto a decis\u00e3o monocr\u00e1tica vergastada tenha negado provimento ao Recurso Especial com suped\u00e2neo no argumento de impossibilidade de an\u00e1lise de instrumento normativo (TIPI) pela via excepcional, deixou a recorrente de se manifestar sobre este ponto, raz\u00e3o pela qual tamb\u00e9m incide in casu o \u00f3bice da S\u00famula 182/STJ. 5. Agravo Regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2019/0346917-0", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO INTERNO NO RECURSO ESPECIAL. SUBMISS\u00c3O \u00c0 REGRA PREVISTA NO ENUNCIADO ADMINISTRATIVO 03/STJ. SUPOSTA OFENSA AO ART. 1.022 DO CPC/2015. INEXIST\u00caNCIA DE V\u00cdCIO NO AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. PRESCRI\u00c7\u00c3O. OCORR\u00caNCIA. ESPECIAL EFIC\u00c1CIA VINCULATIVA DO AC\u00d3RD\u00c3O PROFERIDO NO RESP 1.340.553/RS. QUEST\u00c3O ATRELADA AO REEXAME DE MAT\u00c9RIA DE FATO. \u00d3BICE DA S\u00daMULA 7/STJ. 1. N\u00e3o havendo no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido omiss\u00e3o, obscuridade, contradi\u00e7\u00e3o ou erro material, n\u00e3o fica caracterizada ofensa ao art. 1.022 do CPC/2015. 2. \"O prazo de 1 (um) ano de suspens\u00e3o do processo e do respectivo prazo prescricional previsto no art. 40, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba da Lei n. 6.830/1980 - LEF tem in\u00edcio automaticamente na data da ci\u00eancia da Fazenda P\u00fablica a respeito da n\u00e3o localiza\u00e7\u00e3o do devedor ou da inexist\u00eancia de bens penhor\u00e1veis no endere\u00e7o fornecido, havendo, sem preju\u00edzo dessa contagem autom\u00e1tica, o dever de o magistrado declarar ter ocorrido a suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o. Sem preju\u00edzo do disposto anteriormente: 1.1) nos casos de execu\u00e7\u00e3o fiscal para cobran\u00e7a de d\u00edvida ativa de natureza tribut\u00e1ria (cujo despacho ordenador da cita\u00e7\u00e3o tenha sido proferido antes da vig\u00eancia da Lei Complementar n. 118/2005), depois da cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida, ainda que edital\u00edcia, logo ap\u00f3s a primeira tentativa infrut\u00edfera de localiza\u00e7\u00e3o de bens penhor\u00e1veis, o Juiz declarar\u00e1 suspensa a execu\u00e7\u00e3o; e, 1.2) em se tratando de execu\u00e7\u00e3o fiscal para cobran\u00e7a de d\u00edvida ativa de natureza tribut\u00e1ria (cujo despacho ordenador da cita\u00e7\u00e3o tenha sido proferido na vig\u00eancia da Lei Complementar n. 118/2005) e de qualquer d\u00edvida ativa de natureza n\u00e3o tribut\u00e1ria, logo ap\u00f3s a primeira tentativa frustrada de cita\u00e7\u00e3o do devedor ou de localiza\u00e7\u00e3o de bens penhor\u00e1veis, o Juiz declarar\u00e1 suspensa a execu\u00e7\u00e3o\". Por outro lado, \"havendo ou n\u00e3o peti\u00e7\u00e3o da Fazenda P\u00fablica e havendo ou n\u00e3o pronunciamento judicial nesse sentido, findo o prazo de 1 (um) ano de suspens\u00e3o, inicia-se automaticamente o prazo prescricional aplic\u00e1vel (de acordo com a natureza do cr\u00e9dito exequendo), durante o qual o processo deveria estar arquivado sem baixa na distribui\u00e7\u00e3o, na forma do art. 40, \u00a7\u00a7 2\u00ba, 3\u00ba e 4\u00ba da Lei n. 6.830/1980 - LEF, findo o qual o Juiz, depois de ouvida a Fazenda P\u00fablica, poder\u00e1, de of\u00edcio, reconhecer a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente e decret\u00e1-la de imediato\" (Informativo 635/STJ). 3. O reexame de mat\u00e9ria de prova \u00e9 invi\u00e1vel em sede de recurso especial (S\u00famula 7/STJ). 4. Agravo interno n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2011/0270444-8", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. VIOLA\u00c7\u00c3O DO ART. 535 DO CPC. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA. ISSQN. AL\u00cdQUOTA FIXA. ATIVIDADE N\u00c3O CONTEMPLADA COM ESSE REGIME DE TRIBUTA\u00c7\u00c3O (ITEM 2 DA LISTA ANEXA AO DECRETO-LEI N. 406/1968). FUNDAMENTO AUT\u00d4NOMO INATACADO. S\u00daMULA 283 DO STF. VERIFICA\u00c7\u00c3O DO OBJETO SOCIAL. IMPOSSIBILIDADE. S\u00daMULA 7 DO STJ. 1. O acolhimento de recurso especial por viola\u00e7\u00e3o ao art. 535 do CPC pressup\u00f5e a demonstra\u00e7\u00e3o de que a Corte de origem, mesmo depois de provocada mediante embargos de declara\u00e7\u00e3o, deixou de sanar v\u00edcio de integra\u00e7\u00e3o contido em seu julgado, o que n\u00e3o ocorreu na esp\u00e9cie. 2. A falta de impugna\u00e7\u00e3o espec\u00edfica contra o fundamento condutor do ac\u00f3rd\u00e3o - de que o objeto social da recorrente, de cl\u00ednica que presta servi\u00e7os m\u00e9dicos-hospitalares, inclusive de pronto-socorro, por corresponder ao item 2 da lista anexa ao Decreto-Lei n. 406/1968, n\u00e3o est\u00e1 inserido entre aqueles que o art. 9\u00ba, \u00a7 3\u00ba, contemplou como destinat\u00e1rios da tributa\u00e7\u00e3o fixa do ISS - impede o conhecimento do recurso especial, nos termos da S\u00famula 283 do STJ. 3. A modifica\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o do julgado proferido pelo Tribunal a quo acerca do enquadramento da atividade econ\u00f4mica da contribuinte \u00e0 aludida lista anexa importaria reexame de prova, invi\u00e1vel em sede de recurso especial, nos termos da S\u00famula 7 do STJ. 4. Agravo regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2010/0120478-7", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. RECURSO ESPECIAL INTERPOSTO EM EMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. EXTIN\u00c7\u00c3O DO FEITO EXECUTIVO PELO PAGAMENTO DO D\u00c9BITO. PERDA SUPERVENIENTE DO OBJETO DO RECURSO RARO MANEJADO PELO DEVEDOR. 1. A decis\u00e3o agravada julgou prejudicado o recurso especial, interposto em sede de embargos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, ante a perda superveniente de seu objeto, haja vista que o feito executivo fora extinto nos termos do art. 794, I, do CPC, em raz\u00e3o do pagamento total do d\u00e9bito pela parte executada. 2. A extin\u00e7\u00e3o do feito executivo implica o reconhecimento da perda do objeto do recurso especial interposto nos embargos do devedor. Precedentes. 3. Agravo regimental a que se nega provimento."}, {"n_processo": "2012/0229157-7", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. EMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. BASE DE C\u00c1LCULO. ICMS. OFENSA AO ART. 535 DO CPC N\u00c3O CONFIGURADA. REEXAME DO CONTEXTO F\u00c1TICO-PROBAT\u00d3RIO DOS AUTOS. INCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA 7/STJ.\nMULTA. LEGALIDADE. JUROS MORAT\u00d3RIOS. AC\u00d3RD\u00c3O FUNDAMENTADO EM LEGISLA\u00c7\u00c3O ESTADUAL. S\u00daMULA 280/STF. REVIS\u00c3O DOS HONOR\u00c1RIOS ADVOCAT\u00cdCIOS. IMPOSSIBILIDADE. S\u00daMULA 7/STJ.\n1. Constata-se que n\u00e3o se configura a ofensa ao art. 535 do C\u00f3digo de Processo Civil, uma vez que o Tribunal a quo julgou integralmente a lide e solucionou a controv\u00e9rsia, tal como lhe foi apresentada.\n2. O Tribunal a quo entendeu que \"n\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o de que somente com a juntada do processo administrativo tribut\u00e1rio teve a embargante conhecimento dos termos da aplica\u00e7\u00e3o da multa de revalida\u00e7\u00e3o para, a partir da\u00ed, impugn\u00e1-la.\" A recorrente, por sua vez, sustenta que \" somente com a vinda do processo administrativo aos autos foi poss\u00edvel a constata\u00e7\u00e3o das causas da aplica\u00e7\u00e3o da multa de revalida\u00e7\u00e3o\". Verifica-se que \u00e9 invi\u00e1vel examinar a tese defendida no Recurso Especial, a qual busca afastar as premissas f\u00e1ticas estabelecidas pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. Aplica\u00e7\u00e3o da S\u00famula 7/STJ.\n3. Al\u00e9m do mais, quanto ao cabimento da multa fixada, a jurisprud\u00eancia do STJ entende que, \"em se tratando de tributo declarado e n\u00e3o pago, imp\u00f5e-se o lan\u00e7amento de of\u00edcio, sendo que a pr\u00e9via declara\u00e7\u00e3o, por si s\u00f3, n\u00e3o constitui \u00f3bice para a aplica\u00e7\u00e3o de eventuais penalidades previstas na lei tribut\u00e1ria\" (AgRg no RESP 1.288.608 /MG, Rel. Min. Mauro Campbell Marques, Segunda Turma Dje 28.9.20012).\n4. Esclare\u00e7o ainda que quanto \u00e0 quest\u00e3o referente \u00e0 cobran\u00e7a de juros morat\u00f3rios sobre a multa, o Tribunal a quo dirimiu a lide com base no disposto em legisla\u00e7\u00e3o local (Lei estadual 6.763/1975).\nNesse sentido, \u00e9 descabida a an\u00e1lise de normas de car\u00e1ter local em Recurso Especial, em virtude da veda\u00e7\u00e3o prevista na S\u00famula 280 do STF, segundo a qual \"por ofensa a direito local n\u00e3o cabe recurso extraordin\u00e1rio\".\n5. Os honor\u00e1rios advocat\u00edcios s\u00e3o pass\u00edveis de modifica\u00e7\u00e3o na inst\u00e2ncia especial t\u00e3o somente quando se mostrarem irris\u00f3rios ou exorbitantes, o que n\u00e3o \u00e9 o caso dos autos, em que o valor fixado foi de R$ 10.000,00 (dez mil reais).\n6. Agravo Regimental n\u00e3o provido.\r\n(AgRg no AREsp 249.992/MG, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, julgado em 07/02/2013, DJe 08/03/2013)"}, {"n_processo": "2015/0050234-1", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "ROCESSUAL CIVIL. TRIBUT\u00c1RIO. IPTU. CONTRATO DE PROMESSA DE COMPRA E VENDA DE IM\u00d3VEL. LEGITIMIDADE PASSIVA DO POSSUIDOR (PROMITENTE COMPRADOR) E DO PROPRIET\u00c1RIO (PROMITENTE VENDEDOR). 1 . Cinge-se a controv\u00e9rsia a definir se o promitente vendedor de im\u00f3vel tem legitimidade para figurar como sujeito passivo do IPTU, na hip\u00f3tese de compromisso de compra e venda devidamente registrado em cart\u00f3rio. 2. No REsp 1110551/SP e no REsp 1111202/SP, julgados pelo do art. 543-C do CPC, reafirmou-se o posicionamento da jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a no sentido de que tanto o promitente comprador (possuidor a qualquer t\u00edtulo) do im\u00f3vel quanto seu propriet\u00e1rio/promitente vendedor (aquele que tem a propriedade registrada no Registro de Im\u00f3veis) s\u00e3o contribuintes respons\u00e1veis pelo pagamento do IPTU. 3. Agravo Regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2011/0256815-0", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. TRIBUT\u00c1RIO. RECURSO ESPECIAL EM A\u00c7\u00c3O RESCIS\u00d3RIA.\nINEXIST\u00caNCIA DE VIOLA\u00c7\u00c3O DO ART. 535 DO CPC. TERMO INICIAL DO PRAZO PRESCRICIONAL QUINQUENAL PARA AJUIZAMENTO DE A\u00c7\u00c3O DE REPETI\u00c7\u00c3O DE IND\u00c9BITO TRIBUT\u00c1RIO REFERENTE A TRIBUTO SUJEITO A LAN\u00c7AMENTO POR HOMOLOGA\u00c7\u00c3O. TEMA CONTROVERTIDO NOS TRIBUNAIS \u00c0 \u00c9POCA DA DECIS\u00c3O RESCINDENDA. INCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA N. 343/STF.\n1. O ac\u00f3rd\u00e3o recorrido analisou todas as quest\u00f5es necess\u00e1rias ao desate da controv\u00e9rsia, s\u00f3 que de forma contr\u00e1ria aos interesses da parte. Logo, n\u00e3o padece de v\u00edcios de omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade, a justificar sua anula\u00e7\u00e3o por esta Corte. Tese de viola\u00e7\u00e3o do art. 535 do CPC repelida.\n2. \u00c0 \u00e9poca do tr\u00e2nsito em julgado do ac\u00f3rd\u00e3o rescindendo (2001) ainda havia controv\u00e9rsia nos tribunais a respeito do termo inicial do prazo prescricional quinquenal para ajuizamento de a\u00e7\u00e3o de repeti\u00e7\u00e3o de ind\u00e9bito referente ao tributo sujeito a lan\u00e7amento por homologa\u00e7\u00e3o. Por tudo isso, correto o ac\u00f3rd\u00e3o da Corte de origem que entendeu pela incid\u00eancia da S\u00famula n\u00ba. 343 do STF, do seguinte teor: \"N\u00e3o cabe a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria por ofensa a literal disposi\u00e7\u00e3o de lei, quando a decis\u00e3o rescindenda se tiver baseado em texto legal de interpreta\u00e7\u00e3o controvertida nos tribunais\".\n3. Recurso especial n\u00e3o provido.\r\n(REsp 1311430/MG, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, julgado em 11/02/2014, DJe 18/02/2014)"}, {"n_processo": "2009/0004446-1", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSO CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL EM RECURSO ESPECIAL. ART. 535 DO CPC. OMISS\u00c3O N\u00c3O CONFIGURADA. APROVEITAMENTO DE CR\u00c9DITO TRIBUT\u00c1RIO. DOCUMENTOS INID\u00d4NEOS. OPERA\u00c7\u00c3O COMERCIAL N\u00c3O COMPROVADA. S\u00daMULA N. 7/STJ. DIVERG\u00caNCIA JURISPRUDENCIAL N\u00c3O DEMONSTRADA. 1. Inexistente a alegada viola\u00e7\u00e3o do art. 535 do CPC, pois a presta\u00e7\u00e3o jurisdicional foi dada na medida da pretens\u00e3o deduzida, conforme se depreende da an\u00e1lise do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. 2. No caso dos autos, ao contr\u00e1rio do que sustenta a agravante, o Tribunal a quo decidiu com base no conjunto f\u00e1tico probat\u00f3rios dos autos ao concluir que a opera\u00e7\u00e3o de compra e venda n\u00e3o fora comprovada. Incid\u00eancia da S\u00famula 7/STJ. 3. O recurso n\u00e3o pode ser conhecido sob o fundamento da al\u00ednea \"c\", porquanto n\u00e3o realizou o recorrente o necess\u00e1rio cotejo anal\u00edtico, n\u00e3o demonstrou suficientemente as circunst\u00e2ncias identificadoras da diverg\u00eancia com o caso confrontado, conforme disp\u00f5em os artigos 541 do C\u00f3digo de Processo Civil e 255, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno do Superior Tribunal de Justi\u00e7a. Agravo regimental improvido."}, {"n_processo": "2014/0063977-2", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSO CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. ICMS. \"GUERRA FISCAL\". ESTORNO DE CR\u00c9DITO. ISEN\u00c7\u00c3O FISCAL SEM AUTORIZA\u00c7\u00c3O DO CONFAZ. PRINC\u00cdPIO DA N\u00c3O CUMULATIVIDADE. MAT\u00c9RIA CONSTITUCIONAL. 1. Recurso especial em que discute a chamada \"guerra fiscal\" e a legitimidade da conduta do Estado destinat\u00e1rio da opera\u00e7\u00e3o tributada que estorna cr\u00e9ditos de Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os decorrentes de benef\u00edcio fiscal que n\u00e3o observa o rito da LC. 24/75 (art. 155, \u00a7 2\u00b0, XII, \"g\", da Constitui\u00e7\u00e3o Federal). 2. O recurso especial n\u00e3o \u00e9 via adequada para an\u00e1lise de mat\u00e9ria eminentemente constitucional, sob pena de usurpar compet\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (art. 102 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal). A decis\u00e3o atacada baseou-se, como fundamento central, em mat\u00e9ria de cunho eminentemente constitucional, com alicerce, ainda, em decis\u00f5es prolatadas pela Corte Suprema. 3. N\u00e3o \u00e9 admiss\u00edvel o recurso especial quando o diss\u00eddio se embasa em ritos distintos desse recurso, mormente os de cogni\u00e7\u00e3o ampla como o do recurso ordin\u00e1rio em mandado de seguran\u00e7a. Nesse sentido: REsp 1.373.789/PB, Rel. Ministro Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, DJe 28.2.2014; AgRg no AREsp 360.691/GO, Rel. Ministro Herman Benjamin, Segunda Turma, DJe 20/06/2014. Agravo regimental improvido."}, {"n_processo": "2016/0112031-8", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. OFERECIMENTO DE BENS \u00c0 PENHORA. ALEGA\u00c7\u00c3O DE VIOLA\u00c7\u00c3O DO ART. 47 DA LEI N. 11.101/2005. AUS\u00caNCIA DE PREQUESTIONAMENTO. INCID\u00caNCIA, POR ANALOGIA, DOS ENUNCIADOS N. 282 E 356 DA S\u00daMULA DO STF. ALEGA\u00c7\u00c3O DE VIOLA\u00c7\u00c3O DO ART. 620 DO C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL DE 1973. PRINC\u00cdPIO DA MENOR ONEROSIDADE. REEXAME F\u00c1TICO PROBAT\u00d3RIO. INCID\u00caNCIA DO ENUNCIADO N. 7 DA S\u00daMULA DO STJ. I - Verifica-se que a mat\u00e9ria infraconstitucional, cuja vig\u00eancia alega-se, foi negada, qual seja: art. 47 da Lei n. 11.101/2005, n\u00e3o foi objeto de an\u00e1lise por parte do Tribunal de origem, raz\u00e3o pela qual ausente o necess\u00e1rio prequestionamento. Incide, assim, no caso, por analogia, o disposto nos enunciados n. 282 e 356 da S\u00famula do Supremo Tribunal Federal. II - Hip\u00f3tese em que o Tribunal de origem considerou que a Fazenda P\u00fablica exequente manifestou-se pela expedi\u00e7\u00e3o de novo mandado de penhora de bens, o que configuraria a recusa dos bens ofertados em substitui\u00e7\u00e3o. III - A jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a \u00e9 no sentido de que a an\u00e1lise relativa \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da menor onerosidade (artigo 620 do C\u00f3digo de Processo Civil de 1973) demanda, como regra, reexame do contexto f\u00e1tico-probat\u00f3rio dos autos, invi\u00e1vel em Recurso Especial pelo \u00f3bice do enunciado n. 7 da S\u00famula do STJ. IV - Agravo interno improvido."}, {"n_processo": "2013/0288218-8", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. RECURSO ESPECIAL. EMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL AJUIZADA POR AUTARQUIA FEDERAL. CDA QUE INCLUI O ENCARGO DE 20%.\nIMPOSSIBILIDADE DE CONDENA\u00c7\u00c3O DO DEVEDOR EM HONOR\u00c1RIOS ADVOCAT\u00cdCIOS.\n1. O Decreto-lei n\u00ba 1.645/78, em seu artigo 3\u00ba, disp\u00f5e que, na cobran\u00e7a executiva da D\u00edvida Ativa da Uni\u00e3o, a aplica\u00e7\u00e3o do encargo de que trata o art. 1\u00ba do Decreto-lei n\u00ba 1.025/69 substitui a condena\u00e7\u00e3o do devedor em honor\u00e1rios de advogado e o respectivo produto ser\u00e1, sob esse t\u00edtulo, recolhido integralmente ao Tesouro Nacional. Nesse contexto normativo \u00e9 que foi editada a S\u00famula 168 do extinto Tribunal Federal de Recursos, do seguinte teor: \"O encargo de 20%, do Decreto-Lei n\u00ba 1.025, de 1969, \u00e9 sempre devido nas execu\u00e7\u00f5es fiscais da Uni\u00e3o e substitui, nos embargos, a condena\u00e7\u00e3o do devedor em honor\u00e1rios.\" 2. Por sua vez, o art. 37-A da Lei n\u00ba 10.522/2002, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 449/2008, convertida na Lei n\u00ba 11.941/2009, assim disp\u00f5e: \"Art. 37-A. Os cr\u00e9ditos das autarquias e funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas federais, de qualquer natureza, n\u00e3o pagos nos prazos previstos na legisla\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o acrescidos de juros e multa de mora, calculados nos termos e na forma da legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel aos tributos federais. \u00a7 1\u00ba Os cr\u00e9ditos inscritos em D\u00edvida Ativa ser\u00e3o acrescidos de encargo legal, substitutivo da condena\u00e7\u00e3o do devedor em honor\u00e1rios advocat\u00edcios, calculado nos termos e na forma da legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel \u00e0 D\u00edvida Ativa da Uni\u00e3o. \u00a7 2\u00ba O disposto neste artigo n\u00e3o se aplica aos cr\u00e9ditos do Banco Central do Brasil.\" (grifou-se) 3. Nos presentes embargos opostos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o fiscal ajuizada pela ANATEL, em que o Tribunal de origem, ao julgar os embargos de declara\u00e7\u00e3o, explicitou que consta da CDA o Decreto-Lei n\u00ba 1.025/69 como fundamento legal do encargo de 20%, n\u00e3o incidem as regras gerais previstas nos arts. 20, \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba, e 26 do CPC, e sim a regra especial do \u00a7 1\u00ba do art. 37-A da Lei n\u00ba 10.522/2002.\n4. Recurso especial n\u00e3o provido.\r\n(REsp 1400706/RS, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, julgado em 08/10/2013, DJe 15/10/2013)"}, {"n_processo": "2010/0172873-7", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. HONOR\u00c1RIOS ADVOCAT\u00cdCIOS. IRRIS\u00d3RIOS. MAJORA\u00c7\u00c3O. POSSIBILIDADE. AGRAVO N\u00c3O PROVIDO. 1. Os honor\u00e1rios advocat\u00edcios s\u00e3o pass\u00edveis de modifica\u00e7\u00e3o na inst\u00e2ncia especial t\u00e3o somente quando se mostrarem irris\u00f3rios ou exorbitantes, e \"somente se abstra\u00edda a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica na an\u00e1lise realizada pelo Tribunal de origem\" (AgRg no Ag 1.198.911/SP, Rel. Min. ELIANA CALMON, Segunda Turma, DJe 3/5/10). 2. Agravo regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2013/0329446-8", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "ADMINISTRATIVO E PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL EM RECURSO ESPECIAL. CONCURSO P\u00daBLICO. DIREITO SUBJETIVO \u00c0 NOMEA\u00c7\u00c3O. CANDIDATO APROVADO DENTRO DO N\u00daMERO DE VAGAS OFERTADAS PELO EDITAL. OFENSA AO ART. 535 DO CPC N\u00c3O CONFIGURADA. ALEGA\u00c7\u00c3O DE OFENSA AO ART. 22 DA LEI COMPLEMENTAR 101/2000. AGRAVO REGIMENTAL DO MUNIC\u00cdPIO DE NITER\u00d3I DESPROVIDO.\n1. Tendo o Tribunal de Origem apreciado fundamentadamente a controv\u00e9rsia, n\u00e3o padecendo o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido de qualquer omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade, inexiste viola\u00e7\u00e3o ao art. 535 do CPC. O julgamento diverso do pretendido, como na esp\u00e9cie, n\u00e3o implica ofensa \u00e0 norma ora invocada .\n2. Os limites or\u00e7ament\u00e1rios previstos na Lei de Responsabilidade Fiscal, no que se refere \u00e0s despesas com pessoal do ente p\u00fablico, n\u00e3o podem servir de fundamento para o n\u00e3o cumprimento de direitos subjetivos do servidor, sobretudo na hip\u00f3tese de despesas decorrentes de decis\u00e3o judicial.\n3. A aprova\u00e7\u00e3o em concurso p\u00fablico dento do n\u00famero de vagas previstas no Edital convalida a mera expectativa em direito subjetivo do candidato a ser nomeado para o cargo a que concorreu e foi devidamente habilitado.\n4. Agravo Regimental do MUNIC\u00cdPIO DE NITER\u00d3I/RJ desprovido.\r\n(AgRg no REsp 1407015/RJ, Rel. Ministro NAPOLE\u00c3O NUNES MAIA FILHO, PRIMEIRA TURMA, julgado em 10/11/2015, DJe 19/11/2015)"}, {"n_processo": "2014/0067472-1", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. VIOLA\u00c7\u00c3O DOS ARTS. 126, 458 E 535 DO CPC. INEXISTENTE. SERVI\u00c7OS DE INFORM\u00c1TICA. PRODU\u00c7\u00c3O DE PROGRAMAS PERSONALIZADOS. CONTRIBUINTE DE ISS. INCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA 7/STJ. 1. N\u00e3o h\u00e1 a alegada viola\u00e7\u00e3o dos arts. 126 e 458, II e III, e 535 do CPC, tendo em vista que o Tribunal de origem decidiu, fundamentadamente, as quest\u00f5es essenciais ao julgamento da lide. 2. Cabe ao magistrado decidir a quest\u00e3o de acordo com o seu livre convencimento, utilizando-se dos fatos, provas, jurisprud\u00eancia, aspectos pertinentes ao tema e da legisla\u00e7\u00e3o que entender aplic\u00e1vel ao caso. 3. Tendo a Corte de origem conclu\u00eddo, com base no contexto f\u00e1tico dos autos que a parte recorrente desenvolve programas personalizados de computador, o que atrai a incid\u00eancia de ISS, entendimento contr\u00e1rio demandaria a incurs\u00e3o no conjunto probat\u00f3rio dos autos imposs\u00edvel nesta Corte ante o \u00f3bice da S\u00famula 7/STJ. Agravo regimental improvido."}, {"n_processo": "2011/0042208-0", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. TRIBUT\u00c1RIO. RECURSO ESPECIAL. INEXIST\u00caNCIA DE VIOLA\u00c7\u00c3O AO ART. 535 DO CPC. IMPORTA\u00c7\u00c3O. AUS\u00caNCIA DE IND\u00cdCIOS DE INFRA\u00c7\u00c3O PUN\u00cdVEL COM A PENA DE PERDIMENTO. S\u00daMULA 7/STJ. EXIG\u00caNCIA DE GARANTIA PARA A LIBERA\u00c7\u00c3O DA MERCADORIA APREENDIDA. IMPOSSIBILIDADE. APLICA\u00c7\u00c3O DA MP N\u00ba 2.158/01 E DA IN/SRF N\u00ba 228/02. 1. N\u00e3o viola o art. 535, do CPC, o ac\u00f3rd\u00e3o que decide de forma suficientemente fundamentada, n\u00e3o estando obrigada a Corte de Origem a emitir ju\u00edzo de valor expresso a respeito de todas as teses e dispositivos legais invocados pelas partes. 2. A partir da an\u00e1lise dos artigos 68 e 80, inciso II, da Medida Provis\u00f3ria n.\u00ba 2.158/01 e do artigo 7\u00ba da IN/SRF n.\u00ba 228/02, extrai-se que a presta\u00e7\u00e3o de garantias (cau\u00e7\u00e3o) para a libera\u00e7\u00e3o de mercadorias importadas est\u00e1 condicionada \u00e0 exist\u00eancia de ind\u00edcios de infra\u00e7\u00e3o pun\u00edvel com a pena de perdimento a serem apurados mediante procedimento fiscal de investiga\u00e7\u00e3o. 3. No caso em an\u00e1lise, a senten\u00e7a e o ac\u00f3rd\u00e3o foram un\u00edssonos no sentido de que n\u00e3o existiam tais ind\u00edcios de infra\u00e7\u00e3o pun\u00edvel com a pena de perdimento. Modificar o referido entendimento atrai a incid\u00eancia do \u00f3bice da S\u00famula n. 7/STJ. 4. Assim, in casu, devido \u00e0 aus\u00eancia de ind\u00edcios de infra\u00e7\u00e3o pun\u00edvel com pena de perdimento, afastada est\u00e1 a exig\u00eancia de garantia (cau\u00e7\u00e3o) para a libera\u00e7\u00e3o das mercadorias importadas. 5. Recurso especial n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2012/0229157-7", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. EMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. BASE DE C\u00c1LCULO. ICMS. OFENSA AO ART. 535 DO CPC N\u00c3O CONFIGURADA. REEXAME DO CONTEXTO F\u00c1TICO-PROBAT\u00d3RIO DOS AUTOS. INCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA 7/STJ.\nMULTA. LEGALIDADE. JUROS MORAT\u00d3RIOS. AC\u00d3RD\u00c3O FUNDAMENTADO EM LEGISLA\u00c7\u00c3O ESTADUAL. S\u00daMULA 280/STF. REVIS\u00c3O DOS HONOR\u00c1RIOS ADVOCAT\u00cdCIOS. IMPOSSIBILIDADE. S\u00daMULA 7/STJ.\n1. Constata-se que n\u00e3o se configura a ofensa ao art. 535 do C\u00f3digo de Processo Civil, uma vez que o Tribunal a quo julgou integralmente a lide e solucionou a controv\u00e9rsia, tal como lhe foi apresentada.\n2. O Tribunal a quo entendeu que \"n\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o de que somente com a juntada do processo administrativo tribut\u00e1rio teve a embargante conhecimento dos termos da aplica\u00e7\u00e3o da multa de revalida\u00e7\u00e3o para, a partir da\u00ed, impugn\u00e1-la.\" A recorrente, por sua vez, sustenta que \" somente com a vinda do processo administrativo aos autos foi poss\u00edvel a constata\u00e7\u00e3o das causas da aplica\u00e7\u00e3o da multa de revalida\u00e7\u00e3o\". Verifica-se que \u00e9 invi\u00e1vel examinar a tese defendida no Recurso Especial, a qual busca afastar as premissas f\u00e1ticas estabelecidas pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. Aplica\u00e7\u00e3o da S\u00famula 7/STJ.\n3. Al\u00e9m do mais, quanto ao cabimento da multa fixada, a jurisprud\u00eancia do STJ entende que, \"em se tratando de tributo declarado e n\u00e3o pago, imp\u00f5e-se o lan\u00e7amento de of\u00edcio, sendo que a pr\u00e9via declara\u00e7\u00e3o, por si s\u00f3, n\u00e3o constitui \u00f3bice para a aplica\u00e7\u00e3o de eventuais penalidades previstas na lei tribut\u00e1ria\" (AgRg no RESP 1.288.608 /MG, Rel. Min. Mauro Campbell Marques, Segunda Turma Dje 28.9.20012).\n4. Esclare\u00e7o ainda que quanto \u00e0 quest\u00e3o referente \u00e0 cobran\u00e7a de juros morat\u00f3rios sobre a multa, o Tribunal a quo dirimiu a lide com base no disposto em legisla\u00e7\u00e3o local (Lei estadual 6.763/1975).\nNesse sentido, \u00e9 descabida a an\u00e1lise de normas de car\u00e1ter local em Recurso Especial, em virtude da veda\u00e7\u00e3o prevista na S\u00famula 280 do STF, segundo a qual \"por ofensa a direito local n\u00e3o cabe recurso extraordin\u00e1rio\".\n5. Os honor\u00e1rios advocat\u00edcios s\u00e3o pass\u00edveis de modifica\u00e7\u00e3o na inst\u00e2ncia especial t\u00e3o somente quando se mostrarem irris\u00f3rios ou exorbitantes, o que n\u00e3o \u00e9 o caso dos autos, em que o valor fixado foi de R$ 10.000,00 (dez mil reais).\n6. Agravo Regimental n\u00e3o provido.\r\n(AgRg no AREsp 249.992/MG, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, julgado em 07/02/2013, DJe 08/03/2013)"}, {"n_processo": "2014/0154931-4", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. EMBARGOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. CONTRIBUI\u00c7\u00c3O PREVIDENCI\u00c1RIA. FALTA DE PREQUESTIONAMENTO DAS TESES SUSCITADAS COM BASE NOS ARTS. 219, \u00a7 5\u00ba, DO CPC, 2\u00ba e 3\u00ba DA CLT, 156, V, 173, I, DO CTN, 17 DA LEI 8.029/90, 1\u00ba DA PORTARIA MPAS 3.464/2001 E RESOLU\u00c7\u00c3O 1.931/2009, DO CFM. INCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA 211 DO STJ. INOVA\u00c7\u00c3O RECURSAL. IMPOSSIBILIDADE. AGRAVO REGIMENTAL IMPROVIDO. I. O Recurso Especial \u00e9 manifestamente inadmiss\u00edvel, por falta de prequestionamento, porquanto as alega\u00e7\u00f5es de ofensa aos arts. 219, \u00a7 5\u00ba, do CPC, 2\u00ba e 3\u00ba da CLT, 156, V, 173, I, do CTN, 17 da Lei 8.029/90, 1\u00ba da Portaria MPAS 3.464/2001 e Resolu\u00e7\u00e3o 1.931/2009, do CFM, n\u00e3o foram discutidas, nas inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias, sequer implicitamente. II. Nesse contexto, a pretens\u00e3o recursal esbarra em v\u00edcio formal intranspon\u00edvel, qual seja, da aus\u00eancia de prequestionamento - requisito viabilizador da abertura desta inst\u00e2ncia especial -, atraindo o \u00f3bice das S\u00famulas 282 do Supremo Tribunal Federal (\"\u00c9 inadmiss\u00edvel o recurso extraordin\u00e1rio, quando n\u00e3o ventilada, na decis\u00e3o recorrida, a quest\u00e3o federal suscitada\") e 211 do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (\"Inadmiss\u00edvel recurso especial quanto \u00e0 quest\u00e3o que, a despeito da oposi\u00e7\u00e3o de embargos declarat\u00f3rios, n\u00e3o foi apreciada pelo Tribunal a quo\"). III. \u00c9 firme a orienta\u00e7\u00e3o da Corte Especial do STJ no sentido de que n\u00e3o se pode conhecer, em sede de recurso especial, de mat\u00e9ria n\u00e3o prequestionada, ainda que de ordem p\u00fablica (STJ, EREsp 805.804/ES, Rel. Ministro JO\u00c3O OT\u00c1VIO DE NORONHA, CORTE ESPECIAL, DJe de 01/07/2015; AgRg nos EREsp 1.253.389/SP, Rel. Ministro HUMBERTO MARTINS, CORTE ESPECIAL, DJe de 02/05/2013). IV. O Superior Tribunal de Justi\u00e7a tem firme entendimento no sentido de que, em Agravo Regimental, \"n\u00e3o se conhece de mat\u00e9ria nova, n\u00e3o suscitada no recurso especial, por se tratar de n\u00edtida inova\u00e7\u00e3o recursal, vedada em raz\u00e3o da preclus\u00e3o consumativa quanto ao tema\" (STJ, AgRg no REsp 1.457.259/RN, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, DJe de 28/10/2014). V. Agravo Regimental improvido."}, {"n_processo": "2014/0141783-8", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. A\u00c7\u00c3O DE EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. S\u00daMULA 106/STJ. IN\u00c9RCIA DO FISCO. S\u00daMULA 7 DO STJ. ORIENTA\u00c7\u00c3O. CONSON\u00c2NCIA.RECURSO REPETITIVO. 1. O Superior Tribunal de Justi\u00e7a, no julgamento do REsp 1.120.295/SP, submetido \u00e0 sistem\u00e1tica do art. 543-C do CPC, firmou o entendimento de que, na cobran\u00e7a judicial do cr\u00e9dito tribut\u00e1rio, a interrup\u00e7\u00e3o do lustro prescricional operada pela cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida (reda\u00e7\u00e3o original do CTN) ou pelo despacho que a ordena (reda\u00e7\u00e3o do CTN dada pela LC 118/2005) sempre retroage \u00e0 data da propositura da a\u00e7\u00e3o (art. 219. \u00a7 1o,, do CPC c/c o art. 174 do CTN). 2. Tamb\u00e9m n\u00e3o merece seguimento o presente recurso quanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de in\u00e9rcia do Poder Judici\u00e1rio em efetuar a cita\u00e7\u00e3o do devedor, pois esta an\u00e1lise demanda, necessariamente, reexame do contexto f\u00e1tico-probat\u00f3rio dos autos, o que \u00e9 vedado ao STJ, em Recurso Especial, por \u00f3bice da S\u00famula 7/STJ. 3. Ademais, n\u00e3o se logrou \u00eaxito em demonstrar fundamento apto a desconstituir a orienta\u00e7\u00e3o firmada pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a em Recurso Especial Repetitivo, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dar provimento ao presente agravo. 4. Agravo Regimental n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2015/0205635-1", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. IMPOSSIBILIDADE DE REDIRECIONAMENTO DA EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL AO S\u00d3CIO-GERENTE QUE INGRESSOU NA SOCIEDADE AP\u00d3S A OCORR\u00caNCIA DO FATO GERADOR DO CR\u00c9DITO EXEQUENDO. AGRAVO REGIMENTAL A QUE SE NEGA PROVIMENTO. 1. A S\u00famula 435 do STJ diz que se presume dissolvida irregularmente a empresa que deixar de funcionar no seu domic\u00edlio fiscal, sem comunica\u00e7\u00e3o aos \u00f3rg\u00e3os competentes, legitimando o redirecionamento da execu\u00e7\u00e3o fiscal contra o s\u00f3cio-gerente. 2. Por\u00e9m, para o redirecionamento da execu\u00e7\u00e3o fiscal \u00e9 imprescind\u00edvel que o s\u00f3cio-gerente a quem se pretenda redirecionar tenha exercido a fun\u00e7\u00e3o de ger\u00eancia, no momento dos fatos geradores e da dissolu\u00e7\u00e3o irregular da empresa executada. Precedentes: AgRg no AREsp. 707.162/BA, Rel. Min. BENEDITO GON\u00c7ALVES, DJe 4.8.2015; AgRg no Ag 1.244.276/SC, Rel. Min. S\u00c9RGIO KUKINA, DJe 4.3.2015. 3. Agravo Regimental da FAZENDA NACIONAL a que se nega provimento."}, {"n_processo": "2014/0346035-7", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. DECAD\u00caNCIA. LAN\u00c7AMENTO TRIBUT\u00c1RIO. MODALIDADE.\nALEGA\u00c7\u00d5ES CONTR\u00c1RIAS \u00c0 MOLDURA F\u00c1TICA. SUMULA 7/STJ. OFENSA AO ART.\n535 DO CPC. DEFICI\u00caNCIA DAS RAZ\u00d5ES. INCABIMENTO.\n1. Hip\u00f3tese em que o Tribunal a quo assentou tratar-se de lan\u00e7amento de of\u00edcio, feito a tempo e modo. Em casos tais, n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para aplica\u00e7\u00e3o da regra do art. 150, \u00a7 4\u00ba, do CTN, porque inexistiu antecipa\u00e7\u00e3o de pagamento.\n2. \"O prazo decadencial quinquenal para o Fisco constituir o cr\u00e9dito tribut\u00e1rio (lan\u00e7amento de of\u00edcio) conta-se do primeiro dia do exerc\u00edcio seguinte \u00e0quele em que o lan\u00e7amento poderia ter sido efetuado, nos casos em que a lei n\u00e3o prev\u00ea o pagamento antecipado da exa\u00e7\u00e3o ou quando, a despeito da previs\u00e3o legal, o mesmo inocorre, sem a constata\u00e7\u00e3o de dolo, fraude ou simula\u00e7\u00e3o do contribuinte, inexistindo declara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do d\u00e9bito\" (REsp 973.733/SC, Rel.\nMinistro Luiz Fux, Primeira Se\u00e7\u00e3o, julgado em 12/8/2009, DJe 18/9/2009).\n3. A alega\u00e7\u00e3o de se cuidar de lan\u00e7amento por homologa\u00e7\u00e3o de tributo pago a menor, pretens\u00e3o deduzida no recurso especial, contraria as premissas f\u00e1ticas assentadas pelo aresto recorrido, o que atrai o enunciado da S\u00famula 7/STJ.\n4. Tamb\u00e9m n\u00e3o deve ser acolhida a viola\u00e7\u00e3o do art. 535, II, do CPC.\n\u00c9 que, al\u00e9m de deficientes as raz\u00f5es do especial - n\u00e3o foi indicada omiss\u00e3o quanto \u00e0 premissa de fato - n\u00e3o h\u00e1 v\u00edcio de embargabilidade quando o aresto recorrido decide integralmente a controv\u00e9rsia, de maneira fundamentada, como ocorreu na esp\u00e9cie.\n5. Agravo regimental a que se nega provimento.\r\n(AgRg no AREsp 647.266/RJ, Rel. Ministra DIVA MALERBI (DESEMBARGADORA CONVOCADA TRF 3\u00aa REGI\u00c3O), SEGUNDA TURMA, julgado em 01/12/2015, DJe 17/12/2015)"}, {"n_processo": "2016/0320906-0", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. AUS\u00caNCIA DE OMISS\u00c3O. ART. 535, II, DO CPC.\nEXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. FALTA DE INDICA\u00c7\u00c3O DOS PONTOS OMISSOS.\nINDISPONIBILIDADE DE BENS. MEDIDA DEFERIDA PARCIALMENTE. QUEST\u00c3O N\u00c3O IMPUGNADA. S\u00daMULA 283/STF. 1. A parte recorrente sustenta que o art.\n535, II, do CPC foi violado, mas deixa de apontar, de forma clara, o v\u00edcio em que teria incorrido o ac\u00f3rd\u00e3o impugnado. Assim, \u00e9 invi\u00e1vel o conhecimento do Recurso Especial nesse ponto, ante o \u00f3bice da S\u00famula 284/STF. 2. \u00c9 pac\u00edfico o entendimento de que a prerrogativa da Fazenda P\u00fablica para requerer a indisponibilidade de bens, conforme disp\u00f5e o art. 185-A do CTN, pressup\u00f5e a comprova\u00e7\u00e3o do esgotamento das dilig\u00eancias para localiza\u00e7\u00e3o de bens do devedor.\n3. Deve-se entender como \"esgotamento de dilig\u00eancias\" o uso dos meios ordin\u00e1rios que possibilitam o encontro de bens e direitos de titularidade da parte executada, como, por exemplo, o acionamento do sistema Bacen Jud e a expedi\u00e7\u00e3o de of\u00edcios aos registros p\u00fablicos de bens para que informem se h\u00e1 patrim\u00f4nio em nome do devedor.\n4. A quest\u00e3o apreciada nos autos possui uma peculiaridade relevante, pois a Fazenda Nacional teve o seu pedido de comunica\u00e7\u00e3o da indisponibilidade dos bens da devedora deferido pelo ju\u00edzo, contudo este oficiou apenas a Receita Federal, a Junta Comercial e ao Banco Central, negando-se a expedir of\u00edcio a todos os \u00f3rg\u00e3os indicados pelo Fisco, porquanto tal medida \"atravancaria ainda mais os feitos e n\u00e3o h\u00e1 provas de que o executado possua outros bens nos \u00f3rg\u00e3o listados\".\n5. Verifica-se que o Recurso Especial n\u00e3o impugnou toda a fundamenta\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o, principalmente quanto aos empecilhos encontrados pelo ju\u00edzo a quo para providenciar as medidas administrativas requeridas pela recorrente. Assim, h\u00e1 fundamento n\u00e3o atacado pela parte recorrente, o qual, sendo apto, por si s\u00f3, para manter o decisum combatido, permite aplicar na esp\u00e9cie, por analogia, o \u00f3bice da S\u00famula 283/STF: \"\u00c9 inadmiss\u00edvel o recurso extraordin\u00e1rio, quando a decis\u00e3o recorrida assenta em mais de um fundamento suficiente e o recurso n\u00e3o abrange todos eles.\" 6. Recurso Especial n\u00e3o conhecido.\r\n(REsp 1645312/SP, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, julgado em 07/03/2017, DJe 20/04/2017)"}, {"n_processo": "2018/0117270-0", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO. ENUNCIADO ADMINISTRATIVO N\u00ba 3 DO STJ.\nRECURSO ESPECIAL. ENUNCIADO ADMINISTRATIVO N\u00ba 2 DO STJ. N\u00c3O INCID\u00caNCIA DE PIS, COFINS, IRPJ E CSLL, NOS ATOS COOPERATIVOS PRATICADOS ENTRE A COOPERATIVA DE CONSUMO E SEUS ASSOCIADOS. N\u00c3O COM TERCEIROS N\u00c3O ASSOCIADOS. PRECEDENTE EM SEDE DE RECURSO ESPECIAL REPETITIVO. (RESP 1.141.667/RS, REL. MINISTRO NAPOLE\u00c3O NUNES MAIA FILHO, PRIMEIRA SE\u00c7\u00c3O, DJE 04/05/2016).\n1. Impossibilidade de an\u00e1lise de ofensa a princ\u00edpios e dispositivos constitucionais em sede de recurso especial, sob pena de usurpa\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia do STF no \u00e2mbito do recuso extraordin\u00e1rio.\n2. No caso dos autos, verifica-se do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (fls. 715 e-STJ) que se trata de ato cooperativo t\u00edpico, promovido por cooperativa de consumo apenas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s opera\u00e7\u00f5es entre seus pr\u00f3prios associados, e n\u00e3o de receitas relativas \u00e0 opera\u00e7\u00f5es realizadas com terceiros n\u00e3o associados.\n3. Devidamente caracterizado o objeto da lide pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e distribuir bens exclusivamente aos pr\u00f3prios associados da cooperativa de consumo), n\u00e3o h\u00e1 que se falar em incid\u00eancia da S\u00famula n\u00ba 7 do STJ na hip\u00f3tese, mas sim de valora\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos fatos j\u00e1 consignados no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. Portanto, em rela\u00e7\u00e3o aos atos cooperativos t\u00edpico (praticados entre as cooperativas e seus associados), deve ser reconhecida a n\u00e3o incid\u00eancia das contribui\u00e7\u00f5es destinadas ao PIS e a COFINS, bem como do IRPJ e da CSLL, consoante a orienta\u00e7\u00e3o adotada por esta Corte nos autos do REsp 1.141.667/RS, Rel. Ministro Napole\u00e3o Nunes Maia Filho, Primeira Se\u00e7\u00e3o, DJe 04/05/2016, representativo da controv\u00e9rsia, tendo em vista que o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 79 da Lei n\u00ba o art. 79 da Lei n\u00ba 5.764/1971 alerta que o ato cooperativo n\u00e3o implica opera\u00e7\u00e3o de mercado, nem contrato de compra e venda de produto ou mercadoria.\n4. Agravo interno n\u00e3o provido.\r\n(AgInt no REsp 1741675/SP, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, julgado em 07/08/2018, DJe 14/08/2018)"}, {"n_processo": "2014/0290975-7", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL. RECURSO ESPECIAL. TRIBUT\u00c1RIO.\nPIS/PASEP E COFINS. CREDITAMENTO. PEDIDO DE RESSARCIMENTO EM DINHEIRO OU COMPENSA\u00c7\u00c3O COM OUTROS TRIBUTOS. MORA DA FAZENDA P\u00daBLICA FEDERAL DEPOIS DE 360 DIAS. ART. 24 DA LEI N. 11.457/2004.\nINCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA N. 411/STJ. CORRE\u00c7\u00c3O MONET\u00c1RIA. TERMO INICIAL.\nPROTOCOLO DOS PEDIDOS ADMINISTRATIVOS DE RESSARCIMENTO. TEMAS J\u00c1 JULGADOS PELO REGIME CRIADO PELO ART. 543-C, CPC, E DA RESOLU\u00c7\u00c3O STJ 08/2008 QUE INSTITU\u00cdRAM OS RECURSOS REPRESENTATIVOS DA CONTROV\u00c9RSIA.\n1. Segundo a jurisprud\u00eancia consolidada no recurso representativo da controv\u00e9rsia REsp.n\u00ba 1.035.847 - RS, Primeira Se\u00e7\u00e3o, Rel. Min. Luiz Fux, julgado em 24.6.2009 e no enunciado n. 411, da S\u00famula do STJ: \"\u00c9 devida a corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria ao creditamento do IPI quando h\u00e1 oposi\u00e7\u00e3o ao seu aproveitamento decorrente de resist\u00eancia ileg\u00edtima do Fisco\". Entendimento que se aplica ao creditamento das contribui\u00e7\u00f5es ao PIS/PASEP e COFINS n\u00e3o-cumulativos.\n2. Superado o prazo de 360 (trezentos e sessenta) dias para a an\u00e1lise dos pedidos administrativos de ressarcimento, configura-se a resist\u00eancia ileg\u00edtima do Fisco atrav\u00e9s da mora, por viola\u00e7\u00e3o ao disposto no art. 24 da Lei 11.457/2007.\n3. Em que pese o julgamento do Recurso Representativo da Controv\u00e9rsia REsp. n. 1.138.206/RS (Primeira Se\u00e7\u00e3o, Rel. Min. Luiz Fux, julgado em 9.8.2010), onde se definiu que o art. 24 da Lei 11.457/2007 se aplica tamb\u00e9m para os feitos inaugurados antes de sua vig\u00eancia, o prazo de 360 (trezentos e sessenta) dias para o fim do procedimento de ressarcimento n\u00e3o pode ser confundindo com o termo inicial da corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros SELIC. \"Quanto ao termo inicial da corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, este deve ser coincidente com o termo inicial da mora. Usualmente, tenho conferido o direito \u00e0 corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria a partir da data em que os cr\u00e9ditos poderiam ter sido aproveitados e n\u00e3o o foram em virtude da ilegalidade perpetrada pelo Fisco. Nesses casos, o termo inicial se d\u00e1 com o protocolo dos pedidos administrativos de ressarcimento\" (EAg n\u00ba 1.220.942/SP, Primeira Se\u00e7\u00e3o, Rel. Min. Mauro Campbell Marques, julgado em 10.04.2013).\n4. Mudan\u00e7a de posicionamento em rela\u00e7\u00e3o ao REsp. n.\u00ba 1.314.086 - RS (Segunda Turma, Rel. Min. Mauro Campbell Marques, julgado em 02.10.2012), onde afirmei que o Fisco deve ser considerado em mora (resist\u00eancia ileg\u00edtima) somente a partir do t\u00e9rmino do prazo de 360 (trezentos e sessenta) dias contado da data do protocolo dos pedidos de ressarcimento, sendo a\u00ed o termo inicial da corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria (juros SELIC).\n5. Agravo regimental n\u00e3o provido.\r\n(AgRg no REsp 1494833/PR, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, julgado em 16/06/2015, DJe 23/06/2015)"}, {"n_processo": "2018/0156964-1", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. OFENSA AO ART. 535 DO CPC/1973 N\u00c3\u0083O CONFIGURADA. EVENTO FUTURO E INCERTO. FALTA DE PREQUESTIONAMENTO. S\u00c3\u009aMULA 211/STJ. ART. 460 DO CPC/1973. 1. A solu\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o integral da controv\u00c3\u00a9rsia, com fundamento suficiente, n\u00c3\u00a3o caracteriza ofensa ao art. 535 do CPC/1973. 2. \u00c3\u0089 inadmiss\u00c3\u00advel Recurso Especial quanto \u00c3\u00a0 quest\u00c3\u00a3o inapreciada pelo Tribunal de origem, a despeito da oposi\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o de Embargos Declarat\u00c3\u00b3rios. Incid\u00c3\u00aancia da S\u00c3\u00bamula 211/STJ. 3. N\u00c3\u00a3o h\u00c3\u00a1 contradi\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o em afastar a alegada viola\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o do art. 535 do CPC/1973 e, ao mesmo tempo, n\u00c3\u00a3o conhecer do m\u00c3\u00a9rito da demanda por aus\u00c3\u00aancia de prequestionamento, desde que o ac\u00c3\u00b3rd\u00c3\u00a3o recorrido esteja adequadamente embasado. 4. Hip\u00c3\u00b3tese em que o Tribunal de origem consignou (fls. 289-291, e-STJ): \"A presente impetra\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o merece uma breve digress\u00c3\u00a3o f\u00c3\u00a1tica. Inicialmente, antes da presente impetra\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o, a Apelante interp\u00c3\u00b4s dois outros mandados de seguran\u00c3\u00a7a, sendo que o primeiro Mandado de Seguran\u00c3\u00a7a - processo n\u00c2\u00b0 0004087-22.2010.403.6113, em tr\u00c3\u00a2mite perante a 3\" Vara Federal da Subse\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o Judici\u00c3\u00a1ria de Franca/SP, com pedido de liminar para \"determinar ao llmo. Sr. Delegado da Receita Federal do Brasil em Franca - SP, que autorize o recebimento dos pedidos de ressarcimento e declara\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es de compensa\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o relativos aos cr\u00c3\u00a9ditos presumidos de PIS e \u00c3\u00a0 COFINS apurados nos termos do art. 8\u00c2\u00ba da Lei 10.925/04 no per\u00c3\u00adodo compreendido a partir de janeiro de 2008 em diante, a serem efetuados pela Impetrante perante a Delegacia da Receita Federal do Brasil em Franca, sem as restri\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es impostas pelo Ato Declarat\u00c3\u00b3rio Interpretativo SRF n\u00c2\u00b0 15/05 e Instru\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o Normativa SRF n\u00c2\u00b0 660/06 condicionando a an\u00c3\u00a1lise e homologa\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o desses pedidos at\u00c3\u00a9 decis\u00c3\u00a3o final a ser proferida no presente \"writ\", bem como proceda em seus cadastros a suspens\u00c3\u00a3o da exigibilidade dos d\u00c3\u00a9bitos compensados com os cr\u00c3\u00a9ditos presumidos de PIS e COFINS ora em discuss\u00c3\u00a3o, at\u00c3\u00a9 decis\u00c3\u00a3o final a ser proferida na presente a\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o;\" e, quanto ao m\u00c3\u00a9rito, '... tendo em vista a inconstitucionalidade das restri\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es trazidas pelo Ato Declarat\u00c3\u00b3rio Interpretativo SRF n 15/05 e Instru\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o Normativa SRF 660/06, seja definitivamente concedida a seguran\u00c3\u00a7a, para assegurar o direito de a Impetrante obter o ressarcimento e/ou proceder as leg\u00c3\u00adtimas compensa\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es dos cr\u00c3\u00a9ditos presumidos de PIS e COFINS apurados na forma do art. 8\u00c2\u00b0 da Lei 10.925/04 no per\u00c3\u00adodo compreendido entre janeiro de 2008 em diante, com outros tributos administrados Receita Federal do Brasil, consoante autorizam a Lei 9.430/06 e Instru\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o Normativa RFB 900/08;' J\u00c3\u00a1 o segundo Mandado de Seguran\u00c3\u00a7a - processo n\u00c2\u00b0. 0004088-07.2010.403.6113, que tramitou perante a 1a Vara Federal da Subse\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o Judici\u00c3\u00a1ria de Franca/SP, a Apelante pleiteou liminar para '... determinar ao limo. Sr. Delegado da Receita Federal do Brasil em Franca - SP, que autorize o recebimento dos pedidos de ressarcimento e declara\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es de compensa\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o relativos aos cr\u00c3\u00a9ditos presumidos de PIS e \u00c3\u00a0 COFINS apurados nos termos do art. 8o da Lei 10.925/04 no per\u00c3\u00adodo compreendido entre novembro de 2005 a dezembro de 2007, a serem efetuados pela Impetrante perante a Delegacia da Receita Federal do Brasil em Franca, sem as restri\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es impostas pelo Ato Declarat\u00c3\u00b3rio Interpretativo SRF n\u00c2\u00b0 15/05 e Instru\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o Normativa SRF n\u00c2\u00b0 660/06 condicionando a an\u00c3\u00a1lise e homologa\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o desses pedidos at\u00c3\u00a9 decis\u00c3\u00a3o final a ser proferida no presente \"writ\", bem como proceda em seus cadastros a suspens\u00c3\u00a3o da exigibilidade dos d\u00c3\u00a9bitos compensados com os cr\u00c3\u00a9ditos presumidos de PIS e COFINS ora em discuss\u00c3\u00a3o, at\u00c3\u00a9 decis\u00c3\u00a3o final a ser proferida na presente a\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o;' e no m\u00c3\u00a9rito, '... tendo em vista a inconstitucionalidade das restri\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es trazidas pelo Ato Declarat\u00c3\u00b3rio Interpretativo SRF n 15/05 e Instru\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o Normativa SRF 660/06, seja definitivamente concedida a seguran\u00c3\u00a7a, para assegurar o direito de a impetrante obter o ressarcimento e/ou proceder as leg\u00c3\u00adtimas compensa\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es dos cr\u00c3\u00a9ditos presumidos de PIS e COFINS apurados na forma do art. 8o da Lei 10.925/04 no per\u00c3\u00adodo compreendido entre novembro de 2005 a dezembro de 2007, com outros tributos administrados Receita Federal do Brasil, consoante autorizam a Lei 9.430/06 e Instru\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o Normativa RFB 900/08;'. Na presente a\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o mandamental, a Apelante requereu pedido de liminar para '... assegurar \u00c3\u00a0 Impetrante o direito de n\u00c3\u00a3o incluir na apura\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o da base de c\u00c3\u00a1lculo do IRPJ e da CSLL efetivamente devidos, os valores das receitas contabilizadas em decorr\u00c3\u00aancia do reconhecimento dos cr\u00c3\u00a9ditos presumidos de PIS e COFINS apurados nos termos do art. 8o da Lei 10.925/04, at\u00c3\u00a9: (i) o seu uso efetivo; ou (ii) at\u00c3\u00a9 decis\u00c3\u00b5es finais a serem proferidas nos autos dos Mandados de Seguran\u00c3\u00a7a ns 0004087-22.2010.403.6113 e 0004088-07.2010.403.6113, que venham eventualmente reconhecer tal direito de compensa\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o/restitui\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o, uma vez que at\u00c3\u00a9 um desses dois momentos, tais cr\u00c3\u00a9ditos presumidos de PIS e COFINS n\u00c3\u00a3o representaram, de fato, qualquer acr\u00c3\u00a9scimo patrimonial ou percep\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o de receita, aptos a ensejarem a incid\u00c3\u00aancia do IRPJ e da CSLL, devendo ainda o limo. Sr. Delegado da Receita Federal do Brasil em Franca - SP, se abster de quaisquer atos tendentes \u00c3\u00a0 cobran\u00c3\u00a7a dos valores do IRPJe CSLL decorrentes da contabiliza\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o dos cr\u00c3\u00a9ditos'; E, no m\u00c3\u00a9rito, que seja definitivamente concedida a seguran\u00c3\u00a7a para assegurar o direito da impetrante de \"... n\u00c3\u00a3o incluir na apura\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o da base de c\u00c3\u00a1lculo do IRPL e da CSLL efetivamente devidos, os valores das receitas contabilizadas em decorr\u00c3\u00aancia do reconhecimento dos cr\u00c3\u00a9ditos presumidos de PIS e COFINS apurados nos termos do art. 8\u00c2\u00ba da Lei n. 10.925/04, at\u00c3\u00a9 decis\u00c3\u00b5es finais a serem proferidas nos autos dos Mandados de Seguran\u00c3\u00a7a ns 0004087-22.2010.403.6113 e 0004088-07.2010.403.6113, sendo que na hip\u00c3\u00b3tese dessas decis\u00c3\u00b5es definitivas serem desfavor\u00c3\u00a1veis \u00c3\u00a0 Impetrante, dever\u00c3\u00a1 ser assegurado o direito \u00c3\u00a0 dedu\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o dos valores das receitas contabilizadas em decorr\u00c3\u00aancia do reconhecimento dos cr\u00c3\u00a9ditos presumidos de PIS e COFINS apurados nos termos do art. 8 da Lei 10.925/04, at\u00c3\u00a9 o uso efetivo desses cr\u00c3\u00a9ditos'. Dessa feita, o provimento ora pretendido \u00c3\u00a9 no sentido de obter provimento mandamental que lhe garanta a n\u00c3\u00a3o inclus\u00c3\u00a3o dos cr\u00c3\u00a9ditos presumidos de PIS e da COFINS na base de c\u00c3\u00a1lculo do IRPJ e da CSLL e, ainda, a compensa\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o/repeti\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o desses valores. Como bem fundamentou o magistrado de primeiro grau, na r. senten\u00c3\u00a7a recorrida, a mat\u00c3\u00a9ria ora trazida a aprecia\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o judicial deveria ter sido abordada como pedido liminar nas outras duas a\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es mandamentais, uma vez que a pretens\u00c3\u00a3o \u00c3\u00a9 simplesmente uma decorr\u00c3\u00aancia legal da eventual proced\u00c3\u00aancia daquelas demandas. Nesse sentido, disp\u00c3\u00b5e o art. 267, inciso VI, do C\u00c3\u00b3digo de Processo Civil, que o processo ser\u00c3\u00a1 extinto, sem resolu\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o de m\u00c3\u00a9rito, quando n\u00c3\u00a3o concorrer quaisquer das condi\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es da a\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o, como a possibilidade jur\u00c3\u00addica, a legitimidade das partes e o interesse processual. (...) Nestes termos, carece a Apelante de interesse processual, porquanto n\u00c3\u00a3o necessita da tutela ora requerida, pois esta ser\u00c3\u00a1 naturalmente concedida se tiver \u00c3\u00aaxito nos mandados de seguran\u00c3\u00a7a mencionados. Por outro lado, o pedido ora pretendido teria natureza condicional na hip\u00c3\u00b3tese da improced\u00c3\u00aancia dos pleitos deduzidos nos dois mandados de seguran\u00c3\u00a7a e a futura senten\u00c3\u00a7a nestes autos proferida n\u00c3\u00a3o poderia ser condicional dada a veda\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o do par\u00c3\u00a1grafo \u00c3\u00banico, do artigo 460, do C\u00c3\u00b3digo de Processo Civil. Nesse sentido, o Egr\u00c3\u00a9gio Superior Tribunal de Justi\u00c3\u00a7a firmou entendimento segundo o qual a senten\u00c3\u00a7a que sujeita a proced\u00c3\u00aancia ou improced\u00c3\u00aancia do pedido a acontecimento futuro e incerto \u00c3\u00a9 nula, consoante arestos abaixo transcritos\". 5. A senten\u00c3\u00a7a deve ser certa, ainda quando decida rela\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o jur\u00c3\u00addica condicional, e \u00c3\u00a9 nula quando submete a proced\u00c3\u00aancia do pedido \u00c3\u00a0 ocorr\u00c3\u00aancia de fato futuro e incerto, conforme disp\u00c3\u00b5e o art. 460 do CPC/1973. 6. Agravo Interno n\u00c3\u00a3o provido."}, {"n_processo": "2019/0116739-0", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO NO CONFLITO DE COMPET\u00caNCIA. JUSTI\u00c7A COMUM ESTADUAL E JUSTI\u00c7A DO TRABALHO. A\u00c7\u00c3O DE OBRIGA\u00c7\u00c3O DE FAZER E DE COBRAN\u00c7A, PROPOSTA POR SINDICATO CONTRA O ESTADO DO PARAN\u00c1, VISANDO O DESCONTO E POSTERIOR REPASSE, AO AUTOR, DA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O SINDICAL DE SERVIDORES P\u00daBLICOS QUE COMP\u00d5EM A BASE TERRITORIAL REPRESENTADA PELO SINDICATO. A\u00c7\u00c3O PROPOSTA AP\u00d3S A EMENDA CONSTITUCIONAL 45/2004. APLICABILIDADE DO ART. 114, III, DA CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL. COMPET\u00caNCIA DA JUSTI\u00c7A DO TRABALHO. SUPERA\u00c7\u00c3O DA S\u00daMULA 222/STJ. CONFLITO CONHECIDO, PARA DECLARAR A COMPET\u00caNCIA DA JUSTI\u00c7A DO TRABALHO. AGRAVO INTERNO IMPROVIDO. I. Agravo interno interposto contra decis\u00e3o que conhecera do presente Conflito de Compet\u00eancia - instaurado entre o Ju\u00edzo da 12\u00aa Vara do Trabalho de Curitiba - PR, ora suscitante, e o Ju\u00edzo de Direito da 2\u00aa Vara da Fazenda P\u00fablica de Curitiba - PR, ora suscitado -, para declarar que compete \u00e0 Justi\u00e7a do Trabalho processar e julgar a a\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00e3o de fazer e cobran\u00e7a, ajuizada pelo Sindicato dos Servidores da Socioeduca\u00e7\u00e3o e Secretaria da Fam\u00edlia e Desenvolvimento Social - PR contra o Estado do Paran\u00e1, visando o desconto e posterior repasse, ao autor, da contribui\u00e7\u00e3o sindical dos servidores da base territorial representada pela entidade sindical. II. A Primeira Se\u00e7\u00e3o do STJ, a partir do julgamento do AgRg no CC 135.694/GO (Rel. Ministro S\u00c9RGIO KUKINA, DJe de 17/11/2014), firmou o entendimento de que, nos termos do art. 114, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 45/2004, compete \u00e0 Justi\u00e7a do Trabalho processar e julgar as a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o sindical, prevista no art. 578 da CLT. No aludido julgamento ficou consignado que, ap\u00f3s a Emenda Constitucional 45/2004, que alterou o art. 114, III, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, restou superada a S\u00famula 222/STJ (\"Compete \u00e0 Justi\u00e7a Comum processar e julgar as a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o sindical prevista no art. 578 da CLT\"). Tamb\u00e9m ficou assentado que, nas a\u00e7\u00f5es de cobran\u00e7a de contribui\u00e7\u00e3o sindical movidas contra o Poder P\u00fablico, revela-se desinfluente, para fins de defini\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo competente, aferir a natureza do v\u00ednculo jur\u00eddico existente entre a entidade p\u00fablica e os seus servidores. No mesmo sentido s\u00e3o os precedentes mais recentes desta Corte (STJ, AgInt no CC 160.461/MG, Rel. Ministro OG FERNANDES, PRIMEIRA SE\u00c7\u00c3O, DJe de 18/03/2019; CC 163.185/GO, Rel. Ministro NAPOLE\u00c3O NUNES MAIA FILHO, PRIMEIRA SE\u00c7\u00c3O, DJe de 20/03/2019; CC 157.264/MG, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, PRIMEIRA SE\u00c7\u00c3O, DJe de 23/05/2018; AgInt nos EDcl no CC 143.263/GO, Rel. Ministro GURGEL DE FARIA, PRIMEIRA SE\u00c7\u00c3O, DJe de 08/02/2018; CC 138.378/MA, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, PRIMEIRA SE\u00c7\u00c3O, DJe de 14/09/2015). III. Assim como a S\u00famula 222/STJ ficou superada, ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 45/2004, restaram igualmente superados, a partir do julgamento do AgRg no CC 135.694/GO (Rel. Ministro S\u00c9RGIO KUKINA, DJe de 17/11/2014), os precedentes do STJ, invocados pela parte agravante. IV. Os seguintes precedentes do STF, que guardam similitude f\u00e1tica com o presente caso, corroboram a orienta\u00e7\u00e3o jurisprudencial predominante no STJ, a partir do julgamento do supracitado AgRg no CC 135.694/GO: AgRg na Rcl 17.815/SP, Rel. Ministro LUIZ FUX, PRIMEIRA TURMA, DJe de 29/08/2014; AgRg na Rcl 9.758/RJ, Rel. Ministro TEORI ZAVASCKI, PLEN\u00c1RIO, DJe de 07/11/2013; AgRg na Rcl 9.836/RJ, Rel. Ministra ELLEN GRACIE, PLEN\u00c1RIO, DJe de 28/11/2011. Ainda no STF, no mesmo sentido, as seguintes decis\u00f5es monocr\u00e1ticas: RE 887.194/MG, Rel. Ministro ROBERTO BARROSO, DJe de 02/06/2015; ARE 721.446/DF, Rel. Ministro GILMAR MENDES, DJe de 05/06/2014; AI 763.748/MG, Rel. Ministro JOAQUIM BARBOSA, DJe de 14/02/2012. V. No \u00e2mbito do TST, os seguintes precedentes ratificam o entendimento da Primeira Se\u00e7\u00e3o do STJ, a partir do julgamento do aludido AgRg no CC 135.694/GO: AIRR 96040-08.2008.5.10.0019, Rel. Ministro MAURICIO GODINHO DELGADO, SEXTA TURMA, DEJT de 10/06/2011; RR 1309-35.2010.5.18.0081, Rel. Ministro ALEXANDRE DE SOUZA AGRA BELMONTE, TERCEIRA TURMA, DEJT de 01/03/2013; RR 4300-84.2011.5.17.0013, Rel. Ministro LUIZ PHILIPPE VIEIRA DE MELLO FILHO, S\u00c9TIMA TURMA, DEJT de 19/06/2015. VI. A Primeira Se\u00e7\u00e3o desta Corte, no julgamento do Conflito de Compet\u00eancia 160.461/MG, de relatoria do Ministro OG FERNANDES, decidiu que \"o fato de a presente controv\u00e9rsia ser objeto de repercuss\u00e3o geral no Supremo Tribunal Federal (Tema 994) n\u00e3o impede o julgamento do conflito, ainda mais quando n\u00e3o houve determina\u00e7\u00e3o de sobrestamento dos feitos\" (STJ, AgInt no CC 160.461/MG, Rel. Ministro OG FERNANDES, PRIMEIRA SE\u00c7\u00c3O, DJe de 18/03/2019). VII. Agravo interno improvido."}, {"n_processo": "2017/0241001-6", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO E PROCESSO CIVIL. AGRAVO INTERNO NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. TAXA. ALEGA\u00c7\u00c3O DE VIOLA\u00c7\u00c3O DOS ARTS. 77 E 79 DO CTN. MAT\u00c9RIA CONSTITUCIONAL. N\u00c3O CABIMENTO DO RECURSO ESPECIAL. AGRAVO INTERNO DO PARTICULAR DESPROVIDO. 1. A jurisprud\u00eancia desta Corte Superior firmou entendimento de que os artigos 77, 78 e 79 do CTN reproduzem as regras previstas no artigo 145 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o exame daqueles dispositivos infraconstitucionais pelo STJ, sob pena de usurpa\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (AgInt no AREsp. 974.842/SP, Rel. Min. S\u00c9RGIO KUKINA, DJe 3.2.2017). No mesmo sentido: AgInt no AREsp. 1.284.980/SP, Rel. Min. HERMAN BENJAMIN, DJe 21.11.2018. 2. Agravo Interno do Particular desprovido."}, {"n_processo": "2017/0253405-7", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O NO AGRAVO INTERNO NO RECURSO ESPECIAL. C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL DE 2015. APLICABILIDADE. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. EMPRESA EM RECUPERA\u00c7\u00c3O JUDICIAL. PR\u00c1TICA DE ATOS CONSTRITIVOS. TEMA AFETADO AO RITO DOS RECURSOS REPETITIVOS. ART. 1.037 DO C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL DE 2015. DEVOLU\u00c7\u00c3O DOS AUTOS \u00c0 ORIGEM. DECLARAT\u00d3RIOS ACOLHIDOS, COM EFEITOS INFRINGENTES. I\u00a0-\u00a0Consoante o decidido pelo Plen\u00e1rio desta Corte na sess\u00e3o realizada em 09.03.2016, o regime recursal ser\u00e1 determinado pela data da publica\u00e7\u00e3o do provimento jurisdicional impugnado. Aplica-se o C\u00f3digo de Processo Civil de 2015. II - \u00c9 poss\u00edvel a modifica\u00e7\u00e3o do julgado por meio dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, n\u00e3o obstante eles produzam, em regra, t\u00e3o somente, efeito integrativo. Essa possibilidade de atribui\u00e7\u00e3o de efeitos infringentes sobrev\u00e9m como resultado da presen\u00e7a de um ou mais v\u00edcios que ensejam sua oposi\u00e7\u00e3o e, por conseguinte, provoquem altera\u00e7\u00e3o substancial do pronunciamento. III - O tema do presente recurso refere-se \u00e0 possibilidade da pr\u00e1tica de atos constritivos, em face da empresa em recupera\u00e7\u00e3o judicial, em sede de execu\u00e7\u00e3o fiscal, o qual foi afetado ao rito especial do art. 1.037 do C\u00f3digo de Processo Civil de 2015, impondo ao tribunal de origem a suspens\u00e3o de recursos interpostos por id\u00eantica quest\u00e3o de direito at\u00e9 julgamento definitivo da controv\u00e9rsia. IV - In casu, restou configurada a excepcionalidade capaz de ensejar o acolhimento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeitos infringentes, para determinar o cancelamento das decis\u00f5es anteriores proferidas por esta Corte e a devolu\u00e7\u00e3o dos autos ao tribunal de origem, com a devida baixa, a fim de que o processo permane\u00e7a suspenso at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o do recurso especial repetitivo, observando-se, em seguida, o procedimento previsto no art. 1.040, I e II, do C\u00f3digo de Processo Civil. V\u00a0-\u00a0\u00a0Embargos de declara\u00e7\u00e3o acolhidos, com excepcionais efeitos modificativos."}, {"n_processo": "2011/0223664-6", "id_cliente": 3, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. RECURSO ESPECIAL. VIOLA\u00c7\u00c3O DOS ARTS. 458 E 535 DO CPC/1973 N\u00c3O CONFIGURADA. ICMS. DIREITO AO CREDITAMENTO. INSUMOS INTEGRALMENTE CONSUMIDOS NO PROCESSO PRODUTIVO. MODIFICA\u00c7\u00c3O DO ENTENDIMENTO FIRMADO NA ORIGEM. IMPOSSIBILIDADE. INCID\u00caNCIA DA S\u00daMULA 7/STJ. DIVERG\u00caNCIA JURISPRUDENCIAL N\u00c3O DEMONSTRADA. 1. N\u00e3o merece prosperar a tese de viola\u00e7\u00e3o dos arts. 458 e 535 do CPC/1973, porquanto o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido fundamentou, claramente, o posicionamento por ele assumido, de modo a prestar a jurisdi\u00e7\u00e3o que lhe foi postulada. 2. O fato de o Tribunal a quo haver decidido a lide de forma contr\u00e1ria \u00e0 defendida pela parte recorrente, elegendo fundamentos diversos daqueles por ela propostos, n\u00e3o configura omiss\u00e3o ou qualquer outra causa pass\u00edvel de exame mediante a oposi\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o. Precedentes: AgInt no REsp 1.595.272/SC, Rel. Ministro Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, DJe 8/6/2016; AgRg no AREsp 884.151/PA, Rel. Ministro Napole\u00e3o Nunes Maia Filho, Primeira Turma, DJe 13/6/2016. 3. Pela leitura da ementa do aresto recorrido, dessume-se que a an\u00e1lise da tese recursal esbarra na impossibilidade de incurs\u00e3o na seara probat\u00f3ria na via especial, conforme disposto na S\u00famula 7/STJ. A prop\u00f3sito: REsp 1.645.827/MG, Rel. Ministro Herman Benjamin, Segunda Turma, DJe 27/4/2017. 4. A diverg\u00eancia jurisprudencial apontada n\u00e3o foi comprovada nos moldes exigidos nos arts. 541, par\u00e1grafo \u00fanico, do C\u00f3digo de Processo Civil e 255, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do STJ, uma vez que o recorrente apenas transcreveu as ementas dos julgados que entendeu favor\u00e1veis \u00e0 sua tese, sem realizar o necess\u00e1rio cotejo anal\u00edtico entre a fundamenta\u00e7\u00e3o contida nos precedentes invocados como paradigmas e no aresto impugnado. Em id\u00eantica dire\u00e7\u00e3o: AgInt nos EAREsp 780.316/MG, Rel. Ministro Francisco Falc\u00e3o, Primeira Se\u00e7\u00e3o, DJe 22/6/2017. 5. Recurso especial parcialmente conhecido e, nessa extens\u00e3o, n\u00e3o provido."}, {"n_processo": "2013/0062287-5", "id_cliente": 2, "favor_contribuinte": 2, "ementa": "TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. ICMS. COMODATO.\nAUS\u00caNCIA DE COM\u00c9RCIO, COM ALTERA\u00c7\u00c3O ONEROSA DA TITULARIDADE DOS BENS OBJETO DA AUTUA\u00c7\u00c3O FISCAL. AUS\u00caNCIA DE CIRCULA\u00c7\u00c3O DE MERCADORIAS.\nINOCORR\u00caNCIA DO FATO GERADOR. IMPOSSIBILIDADE DE REEXAME DE MAT\u00c9RIA F\u00c1TICA EM SEDE DE RECURSO ESPECIAL. AGRAVO REGIMENTAL DO ESTADO DO PARAN\u00c1 A QUE SE NEGA PROVIMENTO. 1. O Tribunal de origem registrou que a importa\u00e7\u00e3o de maquin\u00e1rio com base em contrato de comodato, por n\u00e3o representar altera\u00e7\u00e3o na titularidade dos bens, n\u00e3o configuraria a circula\u00e7\u00e3o exigida como fato gerador do ICMS, a teor da S\u00famula 573 do STF.\n2. Referido entendimento alinha-se \u00e0 jurisprud\u00eancia desta Corte, conforme se depreende dos seguintes julgados: REsp. 1.307.876/SP, Rel. Min. HERMAN BENJAMIN, DJe 15.2.2013; AgRg no Ag. 988.098/RJ, Rel. p/Ac\u00f3rd\u00e3o Min. LUIZ FUX, DJe 26.11.2008.\n3. Reexaminar o contexto f\u00e1tico para negar que se trate de comodato, sem altera\u00e7\u00e3o da titularidade dos bens, \u00e9 medida invi\u00e1vel no \u00e2mbito do Apelo Nobre, a teor da S\u00famula 7 do STJ. Precedente: AgRg no AREsp. 690.848/RS, Rel. Min. MAURO CAMPBELL MARQUES, DJe 16.6.2015.\n4. Agravo Regimental do Estado do Paran\u00e1 a que se nega provimento.\r\n(AgRg no REsp 1371983/PR, Rel. Ministro NAPOLE\u00c3O NUNES MAIA FILHO, PRIMEIRA TURMA, julgado em 01/04/2019, DJe 10/04/2019)"}, {"n_processo": "2016/0012584-3", "id_cliente": 4, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "AGRAVO REGIMENTAL. PROCESSUAL CIVIL. TRIBUT\u00c1RIO. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. PARCELAMENTO. AUS\u00caNCIA DE VIOLA\u00c7\u00c3O DO ART. 535 DO CPC.\nINEXIST\u00caNCIA DE FUNDAMENTO JUR\u00cdDICO PARA BASEAR EXCLUS\u00c3O DO PARCELAMENTO. N\u00c3O INDICA\u00c7\u00c3O DO ARTIGO DE LEI FEDERAL VIOLADO. S\u00daMULA 284/STF. VIOLA\u00c7\u00c3O DE PORTARIA. IMPOSSIBILIDADE DE AN\u00c1LISE. N\u00c3O ENQUADRAMENTO NO CONCEITO DE LEI FEDERAL. DA ILEGALIDADE DO ATO A ENSEJAR DIREITO L\u00cdQUIDO E CERTO. S\u00daMULA 211 DO STJ. DIREITO L\u00cdQUIDO E CERTO. NECESSIDADE DE DILA\u00c7\u00c3O PROBAT\u00d3RIA. VERIFICA\u00c7\u00c3O. PRETENS\u00c3O DE REEXAME DE PROVAS. S\u00daMULA 7/STJ. DIVERG\u00caNCIA JURISPRUDENCIAL.\nS\u00daMULA 284/STJ.\n1. Observo inexistente a alegada viola\u00e7\u00e3o do art. 535 do CPC, pois a presta\u00e7\u00e3o jurisdicional foi dada na medida da pretens\u00e3o deduzida, como se depreende da an\u00e1lise do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. O Tribunal de origem apenas entendeu que n\u00e3o ficou configurado qualquer ato ilegal por parte do Fisco a ensejar o direito l\u00edquido e certo do recorrente em permanecer no parcelamento previsto na Lei 11.491/2009.\n2. Em rela\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico recursal que trata da inexist\u00eancia de fundamento jur\u00eddico capaz de legitimar o cancelamento da ades\u00e3o (fl.\n835, e-STJ), cumpre ressaltar que se observa defeito de fundamenta\u00e7\u00e3o, na medida em que o agravante n\u00e3o particulariza quais preceitos de lei federal estariam supostamente afrontados a embasar a insurg\u00eancia por ambas as al\u00edneas, o que caracteriza a ocorr\u00eancia de alega\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica e evidencia a defici\u00eancia na fundamenta\u00e7\u00e3o recursal. Incid\u00eancia da S\u00famula 284/STF.\n3. A apontada contrariedade ao art. 1\u00ba da Portaria PGFN/RBF 15/2010 n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de an\u00e1lise em sede de recurso especial, uma vez que n\u00e3o se encontra inserida no conceito de lei federal, nos termos do art. 105, inciso III, da Carta Magna.\n4. Da an\u00e1lise detida dos autos, observa-se ainda que, no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o impugnado, n\u00e3o foi analisado o art. 227 da Lei 6.404/76. O Tribunal de origem apenas entendeu que n\u00e3o ficou configurado nenhum ato ilegal por parte do Fisco a ensejar o direito l\u00edquido e certo do recorrente em permanecer no parcelamento previsto na Lei 11.491/2009. Incid\u00eancia da S\u00famula 211/STJ.\n5. Ficou consignado no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido que as demais alega\u00e7\u00f5es do recorrente que permitiriam avaliar a possibilidade de sua perman\u00eancia no referido parcelamento n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de serem analisadas em sede de mandado de seguran\u00e7a, pois n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para valora\u00e7\u00e3o de fatos e comportamento. A prova deve ser pr\u00e9-constitu\u00edda. A an\u00e1lise acerca da comprova\u00e7\u00e3o de direito l\u00edquido e certo e de eventual necessidade de dila\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria demandam incurs\u00e3o no conte\u00fado f\u00e1tico-probat\u00f3rio dos autos, o que implica reexame de provas, invi\u00e1vel em recurso especial, nos termos da S\u00famula 7 desta Corte de Justi\u00e7a. Precedentes.\n6. Verifica-se, da minuciosa an\u00e1lise das raz\u00f5es recursais, que o recorrente furtou-se em indicar qual dispositivo de lei federal teve interpreta\u00e7\u00e3o divergente \u00e0 dada por outro Tribunal. A jurisprud\u00eancia desta Corte \u00e9 assente no sentido de que a aus\u00eancia de indica\u00e7\u00e3o dos dispositivos em torno dos quais teria havido interpreta\u00e7\u00e3o divergente por outros Tribunais n\u00e3o autoriza o conhecimento do recurso especial, quando interposto com base na al\u00ednea \"c\" do permissivo constitucional.\nAgravo regimental improvido.\r\n(AgRg no AREsp 854.176/SP, Rel. Ministro HUMBERTO MARTINS, SEGUNDA TURMA, julgado em 15/03/2016, DJe 22/03/2016)"}, {"n_processo": "2011/0212649-0", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA DESCONSTITUIR A DECIS\u00c3O ATACADA. ADES\u00c3O A REGIME DE PARCELAMENTO. MANUTEN\u00c7\u00c3O DA PENHORA J\u00c1 REALIZADA. CABIMENTO. I - \u00c9 leg\u00edtima a manuten\u00e7\u00e3o da penhora preexistente \u00e0 concess\u00e3o de parcelamento tribut\u00e1rio, causa de suspens\u00e3o da exigibilidade do cr\u00e9dito, mas sem o cond\u00e3o de desconstituir a garantia dada em ju\u00edzo. II - A Agravante n\u00e3o apresenta, no regimental, argumentos suficientes para desconstituir a decis\u00e3o agravada. III - Agravo Regimental improvido."}, {"n_processo": "2017/0225030-3", "id_cliente": 1, "favor_contribuinte": 1, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE EMPRESAS. COMUNICA\u00c7\u00c3O TEMPESTIVA AOS \u00d3RG\u00c3OS CADASTRAIS COMPETENTES. VALORA\u00c7\u00c3O OBRIGAT\u00d3RIA NAS INST\u00c2NCIAS DE ORIGEM. RETIFICA\u00c7\u00c3O DO POLO PASSIVO. DESNECESSIDADE DE SUBSTITUI\u00c7\u00c3O DA CDA. HIP\u00d3TESE QUE N\u00c3O COMPORTA A APLICA\u00c7\u00c3O DA S\u00daMULA 392/STF. MAT\u00c9RIA UNIFORMIZADA NA SE\u00c7\u00c3O DE DIREITO P\u00daBLICO DO STJ. 1. O Tribunal a quo reformou senten\u00e7a que extinguiu Execu\u00e7\u00e3o Fiscal, por entender que, na hip\u00f3tese de ajuizamento da demanda contra empresa extinta por incorpora\u00e7\u00e3o, deve ser aplicada a regra do art. 616 do CPC/1973, que permite a emenda da inicial. 2. O recorrente sustenta a tese de que a norma acima \u00e9 inaplic\u00e1vel ao caso concreto, uma vez que a substitui\u00e7\u00e3o da CDA, para indicar altera\u00e7\u00e3o do sujeito passivo da obriga\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, \u00e9 vedada nos termos da S\u00famula 392/STJ: \"A Fazenda P\u00fablica pode substituir a certid\u00e3o de d\u00edvida ativa (CDA) at\u00e9 a prola\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a de embargos, quando se tratar de corre\u00e7\u00e3o de erro material ou formal, vedada a modifica\u00e7\u00e3o do sujeito passivo da execu\u00e7\u00e3o\". 3. O primeiro equ\u00edvoco do recorrente \u00e9 que s\u00e3o inconfund\u00edveis os conte\u00fados do art. 616 do CPC/1973 e da S\u00famula 392/STJ. Esta \u00faltima versa sobre o art. 2\u00ba, \u00a7 8\u00ba, da Lei 6.830/1980 - isto \u00e9, sobre a emenda ou substitui\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo extrajudicial (certid\u00e3o da d\u00edvida ativa) -, enquanto a norma do CPC diz respeito \u00e0 peti\u00e7\u00e3o inicial. 4. Como o t\u00edtulo executivo extrajudicial \u00e9 pe\u00e7a integrante da peti\u00e7\u00e3o inicial, n\u00e3o se confundindo com ela, tem-se que o disposto na S\u00famula 392/STJ, quando muito, somente interferir\u00e1 na possibilidade de modifica\u00e7\u00e3o da CDA, sem interferir na regra do art. 616 do CPC/1973. 5. Ademais, por ocasi\u00e3o do julgamento dos EREsp 1.695.790/SP (DJe 26.3.2019), consagrou-se no STJ a orienta\u00e7\u00e3o de que a sucess\u00e3o empresarial n\u00e3o se equipara \u00e0 hip\u00f3tese de identifica\u00e7\u00e3o err\u00f4nea do sujeito passivo, pois a empresa sucessora assume todo o patrim\u00f4nio da empresa sucedida, respondendo em nome pr\u00f3prio pela d\u00edvida desta \u00faltima. Inexistindo comunica\u00e7\u00e3o adequada, antes do lan\u00e7amento, aos \u00f3rg\u00e3os cadastrais competentes (que pode ser, al\u00e9m do Detran, \u00f3rg\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Fazend\u00e1ria, conforme eventual disciplina da legisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria do ente tributante), a hip\u00f3tese enseja responsabilidade tribut\u00e1ria autom\u00e1tica da empresa incorporadora, independentemente de qualquer outra dilig\u00eancia do ente p\u00fablico credor. 6. No caso concreto, tem-se que a simples invoca\u00e7\u00e3o do art. 616 do CPC/1973, como ratio decidendi, n\u00e3o responde satisfatoriamente \u00e0 quest\u00e3o aqui tratada. Os autos dever\u00e3o retornar \u00e0s inst\u00e2ncias de origem, para que l\u00e1 seja a lide examinada conforme as premissas acima estabelecidas. Por outras palavras, dever\u00e1 a Corte a quo examinar se, na Exce\u00e7\u00e3o de Pr\u00e9-Executividade, o recorrente apresentou prova inequ\u00edvoca de que a incorpora\u00e7\u00e3o foi comunicada aos \u00f3rg\u00e3os competentes (que pode ser apenas o Detran local, ou tamb\u00e9m o \u00f3rg\u00e3o da Fazenda Estadual, se nesse sentido houver legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica), bem como se tal comunica\u00e7\u00e3o, em tendo existido, foi informada aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos antes ou depois do lan\u00e7amento. 7. Se inexistiu comunica\u00e7\u00e3o, ou tendo esta ocorrido apenas depois do lan\u00e7amento, n\u00e3o haver\u00e1 necessidade de substitui\u00e7\u00e3o da CDA, nem da aplica\u00e7\u00e3o da regra do art. 321 do novo CPC, pois a Execu\u00e7\u00e3o Fiscal ter\u00e1 regular prosseguimento contra a empresa incorporadora, bastando simples determina\u00e7\u00e3o judicial para retifica\u00e7\u00e3o da autua\u00e7\u00e3o. Diferentemente, se estiver demonstrado que o Fisco foi, antes da efetiva\u00e7\u00e3o do lan\u00e7amento, regularmente comunicado da incorpora\u00e7\u00e3o, a\u00ed sim ser\u00e1 adequado proferir senten\u00e7a extintiva do feito. 8. Recurso Especial parcialmente provido, apenas para anular o ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal de origem."}, {"n_processo": "2014/0279706-9", "id_cliente": 5, "favor_contribuinte": 0, "ementa": "PROCESSUAL CIVIL E TRIBUT\u00c1RIO. AGRAVO INTERNO EM EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O EM AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. EXECU\u00c7\u00c3O (INDIVIDUAL) DE T\u00cdTULO JUDICIAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A COLETIVO. PRESCRI\u00c7\u00c3O. PRAZO. TERMO A QUO. 1. Consoante pac\u00edfica jurisprud\u00eancia desta Corte Superior, o prazo para propositura de execu\u00e7\u00e3o contra a Fazenda P\u00fablica, nos termos do art. 1\u00ba do Decreto n. 20.910/1932 e da S\u00famula 150 do Supremo Tribunal Federal, \u00e9 de cinco anos, contados do tr\u00e2nsito em julgado do processo de conhecimento, momento em que o t\u00edtulo executivo se torna l\u00edquido e certo, incidindo o princ\u00edpio da actio nata. Precedentes. 2. No julgamento do REsp 1.388.000/PR, representativo de controv\u00e9rsia, a Primeira Se\u00e7\u00e3o superou as diverg\u00eancias sobre o tema, ao definir que o prazo prescricional para a execu\u00e7\u00e3o individual \u00e9 contado do tr\u00e2nsito em julgado da senten\u00e7a coletiva, sendo desnecess\u00e1ria a provid\u00eancia de que trata o art. 94 da Lei n. 8.078/1990. 3. As Turmas da Se\u00e7\u00e3o de Direito P\u00fablico do STJ decidiram que a prescri\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o, assim como a prescri\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o de repeti\u00e7\u00e3o do ind\u00e9bito tribut\u00e1rio, \u00e9 de cinco anos, n\u00e3o havendo falar em prazo de dez anos (cinco mais cinco) (AgRg nos EDcl no AREsp 637.311/DF, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, julgado em 14/04/2015, DJe 17/04/2015). 4. A pretens\u00e3o executiva foi atingida pela prescri\u00e7\u00e3o, pois a execu\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a foi iniciada em 31/08/2010, isto \u00e9, ap\u00f3s cinco anos do tr\u00e2nsito em julgado do writ, em 28/02/2005. 5. Agravo interno desprovido."}]